<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>永續所得實驗室</title>
  
  <subtitle>SI-Lab</subtitle>
  <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/"/>
  <updated>2021-06-15T09:51:46.973Z</updated>
  <id>https://sustainable-income-lab.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>SI-Lab</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>初談「被動收入」與「永續所得」</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/first-Talk-about-Passive-Income-and-Sustainable-Income/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/first-Talk-about-Passive-Income-and-Sustainable-Income/</id>
    <published>2021-06-15T02:15:00.000Z</published>
    <updated>2021-06-15T09:51:46.973Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="https://anchor.fm/67655/embed/episodes/ep-e12q1lv" height="102px" width="400px" frameborder="0" scrolling="no"></iframe><h1 id="初談「被動收入」與「永續所得」"><a href="#初談「被動收入」與「永續所得」" class="headerlink" title="初談「被動收入」與「永續所得」"></a>初談「被動收入」與「永續所得」</h1><p>大家好，我是Seifert，是永續所得實驗室的節目主持人兼掃地僧。作為「<strong>永續所得實驗室</strong>」的第一篇文章，就來聊聊「<strong>被動收入</strong>」和「<strong>永續所得</strong>」吧！</p><p>「被動收入」常常聽到人們在聊，但當我們在談「永續所得」的時候，到底是在說什麼呢？這是永續所得實驗室想要持續與大家討論的議題，而且相關主題往後會經常在我們的部落格文章、Podcast、以及YouTube影片中出現。一如許多社會大眾喜歡熱烈討論者，「永續所得」或「被動收入」這類詞彙的定義往往因人而異，甚至因時、因地、因事件而異。這也是我們會想要持續與讀者、觀眾互動和討論的原因。</p><p>在討論之前，我們得先知道「所得」與「收入」先天就著不同：<strong>收入通常是指還沒有扣除成本、稅率等項目所收到的錢財，但所得則是扣掉前述種種成本之後者</strong>。</p><span id="more"></span><p><img src="/img/pexels-olia-danilevich-5466785.jpg"></p><h3 id="一、被動收入"><a href="#一、被動收入" class="headerlink" title="一、被動收入"></a>一、被動收入</h3><p>首先，讓我們來談談台灣近年來很夯的話題「被動收入」（Passive Income）。</p><p>現在只要上Google搜尋「被動收入」就會跳出來278萬筆結果；用英文Passive Income搜尋更高達1億5千6百萬筆！可見人們多麼熱衷討論與分享「被動收入」的觀念。</p><p>雖然搜尋結果成千上萬，但在討論之前，我們仍需要有一點基本的共識，才能有討論的基礎。根據維基百科英文版的說法：被動收入主要是指「出租活動」（rental activity）和「你沒有參與的貿易或商業活動」（trade or business activities in which you do not materially participate）。</p><p>第一個「出租活動」比較好理解：出租房子給他人，房產所有者只是「被動地等到租客交付租金」（當然，如果租客一直欠房租，房東還是得出把主動討要）。另一個「你沒有參與的貿易或商業活動」則需要想一下。舉例來說：把錢存在銀行作定存吃利息，就是一種。因為你的利息是來自於銀行經營業者對外從事貿易或各類商業活動；例如：投資其他公司、買賣債券、借貸放款等；但是你自己並沒有參與前述的任何貿易或商業活動之中。因此，你的利息收入也就成為了一種「被動收入」。</p><p>但是，除了「出租房子」或透過「你沒有參與的貿易或商業活動」獲得收益，網路上已經出現成千上萬種被動收入的來源。以下舉一些常見的例子：</p><p><strong>1、創建一個部落格然後持續寫一些現在社會大眾會有興趣的文章</strong></p><p>在你的站台「流量」（每天進入你的網站的人次）慢慢起來之後，向Google申請可以放置廣告的欄位。Google會在你的網站特定位置顯示廣告主的廣告，而你每個月就可以依照「流量」獲得Google AdSense所發給你的錢。</p><p><strong>2、開發一個有趣或好用的App，上架到Android或iPhone的手機應用程式商店。</strong></p><p>現在的App會有廣告，而廣告主投放的廣告費也由你與手機系統（如：Apple和Google）拆帳（雖然每筆金額都很小）。或者是你直接在App裡面設計付費機制。</p><p><strong>3、投資一項事業，但是完全不參與經營。</strong></p><p>這個聽起來就很像是買股票的行為了。因為哪怕買了一張股票，你也是股票所代表的公司的「股東」。</p><p>事實上，網路上還有許多「被動收入」的教學。直銷這種以團隊體系為主、以自己為開端的體系愈大分潤愈多的事業，也被認為是被動收如。其他例如每天打開問卷調查App填寫問卷、參與所謂的「聯盟行銷」（Affiliate Program）也是。</p><p>但是等等，有許多收入還是要投入一些心力啊？的確沒錯，所以當你再次到維基百科確認時，你會發現：英文版的被動收入的說明是：「<strong>當收入者幾乎不花精力來增加收入時，它被稱為累進被動收入</strong>」（It is called progressive passive income when the earner expends little effort to grow the income.）；中文版的說明則是「<strong>一種只要付出一點努力進行維護，就能定期獲得的收入</strong>」。</p><hr><h3 id="二、永續所得（Sustainable-Income）"><a href="#二、永續所得（Sustainable-Income）" class="headerlink" title="二、永續所得（Sustainable Income）"></a>二、永續所得（Sustainable Income）</h3><p>接著讓我們來瞭解一下「永續所得」。</p><p>永續所得是一個比較容易出現的經濟學名詞，英文是”Sustainable Income”。一般將其定義為「未來最有可能的所得水平」（the most likely level of income to be obtained in the future）；通常具有以下幾個特點：<strong>「穩定的」、「隨著時間推移能一直增長的」、並且是透過「明智的方式」（sensible way）實現者。</strong></p><p><strong>(一)「永續」是一個流動性的狀況</strong>：「永續所得」不僅僅包括當下、或這個月、今年「確定」會進入戶頭錢包的金錢，也包括了在可以預期的未來，將會「持續不斷」成為所得者。</p><p><strong>(二)永續所得應該是「穩定的」</strong>：這裡的穩定有兩層涵義。第一，「穩定地持續」、第二，「穩定地增長」。照一開始的定義來解釋：永續所得應該是能夠「隨著時間推移能一直增長的」。當然，這種增長可能幅度很小很慢，但必須是穩定增加的。</p><p>如果一份收入會因為某些因素停掉一陣子（不管是不是能夠預料），或許就不滿足「穩定的」這一個條件。當然或許有人會說：如果暫時性的中斷很短暫的時間，之後依然能夠接續獲得，如此算不算穩定？我認為這是一個可以討論的點。</p><p>「隨著時間的推移能一直增長」，這一點在公司層面或許較容易實現，因為一個好的公司就是要不斷地比前一期創造更多營收（而『永續所得』則是未來可期的『淨收入』）。在這個定義方面，就個人來講，似乎比較難達到一些。因為一般人幾種主要的收入來源；諸如：「存款利息」、「股票」、再加上個「房租收入」，這些都不一定能「隨著時間推移能一直增長」。存款利息會變動、股票有漲跌、房租通常不會經常調整（甚至調高的話就沒有人要租，沒人租就沒了這份收入）。</p><p>於是，永續所得的「穩定地隨著時間的推移能一直增長」似乎成為達成的關鍵指標。這一點也非常值得我們一起討論：究竟哪一種投資或獲得收入的方法才能夠隨著時間的推移能一直增長？</p><p><strong>(三)透過「明智的方式」（sensible way）獲得</strong>：所謂「明智的方式」可以看作是教科書上的講法。 「明智的方法」其實也包含著：能夠找到「隨著時間的推移能一直增長」的永續所得之道。如果沒有辦法找到「隨著時間的推移能一直增長」的方法，或許還不足以稱得上明智的方法。</p><p>一般人普遍由「個人」層次來思考「所得」，但卻往往與「永續」背道而馳，主要有幾個原因：</p><p>傳統的所得，例如：薪資、執行業務、營利等，多半是單憑個人努力或學習，所以會受到先天條件、後天環境的影響很大，而且可能有一定的期限（如：健康、家庭、退休等因素）。但<strong>透過與人合作、共同集智的方式，便可突破限制</strong>。</p><p>講到這裡，或許可以看出：要達到「永續所得」得有「集體合作」性；就像「永續所得」常會與公司企業連結在一起，<strong>如果缺乏眾人的合作，也就是集智（Collective Intelligence）、甚至集資，「永續所得」的出現便很難達成。</strong></p><p><img src="/img/pexels-nataliya-vaitkevich-6863250.jpg"></p><p>談完了定義，我們或許可以想想看有哪些東西是可以創造出「永續所得」。</p><p>最貼近大家的案例或許是現在各種採取訂以月（年）為單位進行付費（訂閱制）的軟體。從微軟（Microsoft）的Office 360到繪圖美術從業人員必備的Adobe各類軟體（例如：Photoshop），幾乎都從過去的「一次性買斷」，變成要每個月（年）持續付錢才能繼續使用。論小一點的案例；許多好用的手機上的App（例如：Who’s Call。每年300元新台幣）也是如此。</p><p>這些軟體一旦製作完成、上線開始服務，使用者要用就必須持續付費（符合『永續』及『穩定的』），而好用的功能會持續讓更多人願意花錢（符合『隨著時間的推移能一直增長』）。最後，這些軟體的設計與製作、甚至背後的行銷模式都經過仔細研究（符合『明智的方法』）。</p><p>那麼，對於個人來說，創造「永續所得」又要如何開始呢？</p><p>就像前面所說的：永續所得通常需要集結多人的力量與智慧。一般人只靠自己的話，最多只能算是「被動收入」，但被動收入可能在某一段時間裡面能達到穩定，可要達到「永續」的卻不一定。個人在能力、時間等方面都是絕對有限的，只有<strong>「集智」（Collective Intelligence）</strong>進行所得來源的選擇才能突破障礙。</p><hr><h3 id="三、「永續所得」與「被動收入」的異同"><a href="#三、「永續所得」與「被動收入」的異同" class="headerlink" title="三、「永續所得」與「被動收入」的異同"></a>三、「永續所得」與「被動收入」的異同</h3><p>從前所的定義與所舉的例子來看，永續所得和被動收入至少有以下相同的地方：</p><p><strong>(一)可以持續獲得</strong>：永續所得強調「穩定地持續」有收入進來，而「被動收入」也讓人期待能夠「定期獲得收入」。</p><p><strong>(二)依然要付出一點努力</strong>：不管是永續所得或者被動收入，在被「啟動」之前，一點「成本」或者是「努力」仍是必要的。軟體或程式設計課程需要被開發、部落格的文章得一篇篇撰寫累積起來。重點在於，一旦這些前期努力完成之後，往後如果不是不需要再次更新、或者只需要很少的維護，就能夠不斷地有收入進來。</p><h3 id="那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？"><a href="#那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？" class="headerlink" title="那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？"></a>那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？</h3><p><strong>(一)依靠的力量不同</strong>：被動收入往往可以倚靠個人的努力或聰明才智，但個人在這些方面必然有限。永續所得所強調的事「集智」，也就是結合眾人的智慧共同擘畫。</p><p>被動收入並不在乎收入是如何而來。你可能只是中了「子宮樂透」生在擁有龐大房產的家裡並繼承了該些房產，因此不需要學習房地產就能靠收房租過日子。</p><p>但就永續所得來說，使用「明智的方式」可能代表著憑藉個人或眾人的智慧（也就是前面所謂的<strong>『集智』〔Collective Intelligence〕</strong>）進行投資或創新，致使「啟動」永續所得的開端。</p><p><strong>(二)是否真的具有永續性</strong>：如上面提到，永續所得必須考慮持續性。而常見的部分被動收入，如租屋，可能面臨房屋老舊後，便無法再出租的狀況。則變相來說，所得到的租金很可能只是收回房子變舊的成本而已。亦即常見的被動收入，皆沒有我們想像的那麽永續。</p><p><strong>(三)隨著時間的推移會一直增長</strong>：永續所得的要點之一，就是「會隨著時間的推移一直增長」。增長的速度與幅度可能大可能很小，但重點是要持續增長。在這一點上，被動收入是沒有強調的。被動收入在乎的是「每一期」都有收入進來，而每期的被動收入可能都是跟前一期相同。</p><p>這篇討論永續所得和被動收入的文章就先寫到這裡。未來我們還會與各位探討更多跟永續所得和被動收入，希望大家能多多支持轉貼我們的文章，讓更多討論能夠匯集與形成。</p><p>👉  <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p><hr><center><iframe style="text-align:center" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/nP5Fb_Hlfy4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></center>]]></content>
    
    
    <summary type="html">一般人普遍由「個人」層次來思考「所得」，但卻往往與「永續」背道而馳，主要有幾個原因：傳統的所得，例如：薪資、執行業務、營利等，多半是單憑個人努力或學習，所以會受到先天條件、後天環境的影響很大，而且可能有一定的期限（如：健康、家庭、退休等因素）。但透過與人合作、共同集智的方式，便可突破限制。講到這裡，或許可以看出：要達到「永續所得」得有「集體合作」性；就像「永續所得」常會與公司企業連結在一起，如果缺乏眾人的合作，也就是集智（Collective Intelligence）、甚至集資，「永續所得」的出現便很難達成。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>永續所得</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/</id>
    <published>2021-06-03T08:29:00.000Z</published>
    <updated>2021-06-15T01:28:02.640Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>工業4.0時代來臨，傳統的工作型態、投資風險、置產方式產生了巨大的變化，進而影響到個人的收入結構。而收入減去我們獲取收入所需的成本，即為所得。在入不敷出的狀況下，所得可能為負。</p><p>永續所得的概念，便是要消除所得增加的限制，達成長期持續的正所得。而探討永續所得可以從兩個面向，一個是從個人微觀的角度，一個是從經濟層面的巨觀角度。兩個面向又是相互影響著。</p><span id="more"></span><h2 id="永續所得的個人微觀角度"><a href="#永續所得的個人微觀角度" class="headerlink" title="永續所得的個人微觀角度"></a>永續所得的個人微觀角度</h2><p>對於個人，最常見的收入獲取的方式有下面幾種。</p><p>上班族、專業人士</p><p>工作換取勞務收入</p><p>加盟、創業<br>創業帶來機會收入</p><p>房產收租、存款收息</p><p>資產衍生利息收入</p><p>炒房、炒股</p><p>資本變現利得收入</p><p>而上述</p><p>綜合上述，對於每種收入獲取方式，可能有下面其中一個以上的限制。</p><ul><li><p>缺少合作，只靠一己之力，則所得增加受個體的限制。</p></li><li><p>將本求利，只是將消耗掉的成本轉化爲收入，當無成本後便無法持續獲取收入。</p></li><li><p>不專注持續創造價值，而是價值重新分配，受市場短期因素波動。</p></li></ul><p>而對於個人獲取所得之方式必須消除上述限制，才成實現永續所得。</p><hr><h2 id="永續所得的宏觀角度"><a href="#永續所得的宏觀角度" class="headerlink" title="永續所得的宏觀角度"></a>永續所得的宏觀角度</h2><p>前一小段關於個人用續所得的限制，我們會發現，不只對個人有影響，對於整個經濟體體也會有影響，進而返回影響到個人。</p><p>2015年，在聯合國70週年之際，發佈了2030永續發展目標（Sustainable Development Goals, SDGs），SDGs包含17項核心目標，其中又涵蓋了230項指標，指引全球共同努力、邁向永續。生活在地球村大家族的個體，必須嘗試參與去改善這17項目標，解除地球村永續的限制。</p><p>相同的，對於永續所得，我們也可以參考SDGs。只有了解個體及巨觀環境的相互影響，才能解除所得獲取的限制。下面舉幾個對於大型公司、機構或單位，可能對於永續所得發展可能產生限制的作為。</p><ul><li><p>缺乏合作</p><ul><li>永續的目標，單一組織甚至是國家影響有限，而經濟體在地球村也無法獨立存在。<br>唯有透過全體合作，才有機會完善永續目標。</li></ul></li><li><p>不持續創造價值，而是價值重新分配</p><ul><li>例如當金融業過多，並且不支持經濟的增長，而是掠奪資源。則可能造成貧富差距增加，而影響到永續發展。</li></ul></li><li><p>將本求利</p><ul><li>如果一個系統的經濟生產，破壞環境及社會經濟，則系統將無法長久。抑或是經濟生產，完全只靠存貨轉化成收入，則當存貨消耗完，則收入也將暫停。</li></ul></li></ul><hr><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>永續所得的概念和實踐並非個人或單一組織可以推行，在此一概念之下，永續所得實驗室也應運而生。</p><p>永續所得實驗室的成立便是幫助建立各種永續所得相關概念及實踐方式的推廣合作。</p><p>目前，永續所得實驗室由嘉鼎智能股份有限公司營運，未來將朝向形成一社會合作經濟體的形式發展，使更多人能參與合作共建永續所得生態。</p><p>除此，擴增集智系統（ACIS）為嘉鼎智能股份有限公司所建立之合作系統，在符合改善社會經濟體永續所得生態鏈下，個人亦可將之作為永續所得的合作系統。</p><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><p>👉  <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">工業4.0時代來臨，傳統的工作型態、投資風險、置產方式產生了巨大的變化，進而影響到個人的收入結構。而收入減去我們獲取收入所需的成本，即為所得。在入不敷出的狀況下，所得可能為負。永續所得的概念，便是要消除所得增加的限制，達成長期持續的正所得。而探討永續所得可以從兩個面向，一個是從個人微觀的角度，一個是從經濟層面的巨觀角度。兩個面向又是相互影響著。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
