<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>115B實驗室</title>
  
  <subtitle>115B-Lab</subtitle>
  <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/"/>
  <updated>2022-11-28T03:49:41.146Z</updated>
  <id>https://sustainable-income-lab.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>115B-Lab</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>重新想像我們的經濟</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Reimagining-Our-Economy/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Reimagining-Our-Economy/</id>
    <published>2022-11-28T01:30:36.000Z</published>
    <updated>2022-11-28T03:49:41.146Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="/img/Reimagining-Our-Economy/Reimagining-Our-Economy.png" alt="Reimagining-Our-Economy"></p></blockquote><blockquote><p>【關於這篇文章】<br>本篇為團結經濟學一書之第一章摘錄，在本章中，以美國為背景，提到傳統的經濟學建構於以自私、對立為出發的體系思想。透過新的轉變，是否可以利用「團結經濟」的概念，重新思考一種新的經濟模式？本章可獨立閱讀，亦可先讀完<a href="https://sustainable-income-lab.github.io/Solidarity-Economics-Introduction/">團結經濟學簡介</a>，了解全書的架構，再進行研讀，或是與不同章節進行比對。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="書本資料"><a href="#書本資料" class="headerlink" title="書本資料"></a>書本資料</h2><ul><li>全書資料：<ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/Solidarity-Economics-Introduction/">團結經濟學簡介</a></li></ul></li><li>作者：<ul><li><a href="https://sociology.ucsc.edu/about/directory-faculty.php?uid=cbenner">Chris Benner</a></li><li><a href="https://dornsife.usc.edu/eri/manuel-pastor/">Manuel Pastor</a></li></ul></li><li>關於本書：<ul><li><a href="https://solidarityeconomics.org/se-book/">About the Book</a></li></ul></li><li>本章讀書會討論脈絡：<ul><li><a href="https://docs.google.com/document/d/1MsJX4xgPdYcls1zv_9Tf4CGD6Z8HtgirftCl4UxtG_U/edit?usp=sharing">歡迎填寫評論</a></li></ul></li></ul><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="#%E6%9B%B8%E6%9C%AC%E8%B3%87%E6%96%99">書本資料</a></li><li><a href="#%E7%9B%AE%E9%8C%84">目錄</a></li><li><a href="#%E5%89%8D%E8%A8%80">前言</a></li><li><a href="#%E8%BD%89%E5%9E%8B">轉型</a><ul><li><a href="#%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E9%81%8E%E5%8E%BB%E5%B1%95%E5%90%91%E6%9C%AA%E4%BE%86">回顧過去展向未來</a></li><li><a href="#%E6%96%B0%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E6%8B%AF%E6%95%91%EF%BC%9F">新自由主義的拯救？</a></li></ul></li><li><a href="#%E6%96%B0%E7%9A%84%E6%9B%BF%E4%BB%A3%E6%96%B9%E6%A1%88">新的替代方案</a><ul><li><a href="#%E5%BB%BA%E6%A7%8B%E6%9C%AA%E4%BE%86">建構未來</a></li><li><a href="#%E5%9C%98%E7%B5%90%E8%88%87%E6%88%91%E5%80%91%E7%9A%84%E7%B6%93%E6%BF%9F">團結與我們的經濟</a></li><li><a href="#%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%95%85%E4%BA%8B">改變故事</a></li><li><a href="#%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8">團結經濟學</a></li></ul></li><li><a href="#%E6%9C%AC%E6%9B%B8%E7%9A%84%E8%B5%B7%E9%BB%9E">本書的起點</a></li><li><a href="#%E8%88%87%E4%BB%96%E4%BA%BA%E5%85%B1%E5%BB%BA">與他人共建</a></li><li><a href="#%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%9C%B0%E5%9C%96">團結經濟地圖</a></li><li><a href="#%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8%E7%B0%A1%E4%BB%8B%E5%8F%8A%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%94%BB%E7%95%A5">團結經濟學簡介及閱讀攻略</a></li><li><a href="#115B%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">115B實驗室</a></li></ul><hr><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>作者一開始先點出社會面對的問題，是從何假設為根源而產生出來。</p><p>自美國創立伊始，同年Adam Smith出版了國富論，從當時便形成一個根深柢固的假設：人是自私自利的，但自利的個人動機可以被引導到對公眾有益的方向並造成影響。Adam Smith相信自由市場會將自私的追求，引導到對整體最有益的結果；而美國開國元勛也建議，民主體制下，秩序可以從基於個人自利的領導中產生。</p><p>然而，此類觀點有其盲目性(限制)，認為自私自利的人們會創造出市場，但沒考慮到市場也會創造出更多自私自利的人，會反過來侵蝕維護社會秩序的道德基礎，讓原先的設定偏離促進社會利益的方向。而Adam Smith堅信共享道德對於維護社會秩序至關重要。此外，建立制度與掌權者沒有看清自己享有的特權，在鞏固種族主義和父權制度的同時談論自由，但這制度其實將大多數人(的權益)排除在外。</p><p>近 250 年來的主要經濟和政治制度，建立在個人自私自利和剝削、邊緣化被剝奪權利的群體利益的假設之上，雖然取得明顯的經濟和社會利益，但這樣不穩固的經濟結構正在推動前所未有的不平等、社會分裂和生態破壞，更加極端化、分裂和疏離化。</p><p>接著提出另一個問題，我們難道不能變得更好嗎？畢竟，人也會因為對集體利益的關心、分享和興趣而行動，難道不能從這種互助互惠當中建立一個更好的經濟嗎？畢竟，當每個人都感到相互聯繫時，團隊和社群的表現都會更加良好。我們需要什麼才能改變我們的</p><p>過去以來，實際經濟的運作以及經濟理論與敘述它的方式都在持續餵養著錯的那部分，現在該是採用新方法的時候，而新方法就是團結經濟學。團結經濟學具有三個基本前提。首先，關注點應該是「我們」的經濟，而不是「經濟」本身。</p><ul><li>第一，它不是神或自然賦予的一套抽象規則，而是人們建立互動關係的結果，有時反映的是權威，有時反映的是互助的相互關係。</li><li>第二，當眾人一起工作和行動，實際上會做得更好 — 雖然傳統經濟學總讓我們相信自私對推動經濟進步很有用，但事實上，互助互惠是集體經濟福祉的關鍵。</li><li>第三，由於某些人確實能從現況中受益，因此社會運動至關重要。</li></ul><p>只有願意團結起來，在政治和經濟上團結一致，才可能成就更好的系統。</p><hr><h2 id="轉型"><a href="#轉型" class="headerlink" title="轉型"></a>轉型</h2><p>自私自利發展到極致就會造成各種社會問題，在轉型這個段落有提到，也點出雖然問題複雜難解，但有意識到問題便是轉型的時機。</p><p>疫情、經濟衰退、氣候變遷、種族主義等等，這些都是艱難的挑戰，同時也對現今經濟模式提供反思與審視的機會。以美國目前的年輕世代為例，這些問題更加極端 — 在工作生涯中相隔不到十年便面臨兩次經濟崩潰，顯示整個系統失效的狀況益發顯著，對許多相對弱勢者來說更是如此。疫情讓許多低薪和教育程度較低的人失了業、被房租壓得喘不過氣，或因雇主拒絕提供足夠的支援與適當的工作環境而感染危及生命的疾病，因為把這些人的痛苦只當成紙上一筆多出來的成本記錄。</p><p>事實上，疾病、死亡和經濟不穩定的模式已與種族和性別分歧等因素有交纏不清的關聯性。非裔美洲人、美洲原住民、太平洋島民和拉丁美洲人的感染率和死亡率明顯更高。持續的職業不平等導致婦女和有色人種處於不成比例的失業狀態，同時也常曝露於風險最高和最不安全的工作場合中。由於長期存在的種族貧富差距，非裔美洲人缺乏足夠的安全緩衝，一直被賬單追著跑。美國移民則在很大程度上被一個需要他們勞動力的社會所拋棄，沒有合法身份的人無法得到相關的支援，還有很多種族主義造成的種族衝突問題。</p><p>政府卻試圖以種族主義和仇外去轉移人們對經濟和政治矛盾產生的錯位感，即使美國在族群多元性之上已經越來越接近沒有單一種族為主導的國家，卻被這些困境阻礙而無法變得更好。</p><h3 id="回顧過去展向未來"><a href="#回顧過去展向未來" class="headerlink" title="回顧過去展向未來"></a>回顧過去展向未來</h3><p>接下來作者透過回顧過去，一邊拋出了問題：改善的世界會是什麼樣子，其經濟基礎是什麼？將如何超越目前這個導致災難與痛苦的系統？互助和團結能否成為重組社會、尊重環境以及更具活力和包容性的經濟基礎？</p><p>當過去的架構開始面臨轉折點，通常就是拋出這類問題的時機。例如大蕭條時期以及 1930 年代推行的新政，政府發揮更大作用幫助勞資關係平衡，並提供廣泛的社會福利計劃，包括失業保險和社會安全保障，當時公部門在推動復甦方案的重要性被戰爭和戰後的長期繁榮所印證。當時凱恩斯的經濟框架解釋了如何用一套工具改善經濟困境。</p><p>透過強調增長和穩定來平衡企業和勞工之間的緊張關係。然而卻也逐步豢養出阻礙長期變革可能性的關鍵，種族主義。</p><p>之後作者以一些篇幅開始解釋從美國還未建國前的殖民時代就開始，透過奪取土地和勞動力以累積資本來維護精英/白人權力的脈絡與淵源，也導致1960 到 1970 年代的人權運動的發起。凱恩斯主義和確保經濟繁榮的勞資關係的限制，則在 1970 年代的失業率和通貨膨脹爆發被新自由主義  (neoliberalism) 所挑戰推翻。</p><h3 id="新自由主義的拯救？"><a href="#新自由主義的拯救？" class="headerlink" title="新自由主義的拯救？"></a>新自由主義的拯救？</h3><p>而新自由主義在過去討論 Confronting Financialisation 時也有提及，隨著放鬆監管、公共部門的精簡以及全球化的影響，金融資本開始佔據主導地位，在實質薪資停滯不前之下，財富集中在越來越少的人手中。簡而言之，新自由主義理論強調市場自由化可以改善經濟，以為市場運作有能力消除就業歧視，但實質上是提高了富人的特權。</p><p>收入最高的 1% 的人在 1979 年至 2007 年期間在國民所得的占比增加一倍多，相對而言工人的生產率提高近 55%，但時薪僅增加 4%。</p><p>2000 年代後期的大蕭條是由這些明顯的落差引發的：富人極度富裕，以至於轉向更多投機的金融工具，而其他許多人因為財務狀況不佳而轉向次級房貸，而被次貸衝擊的主要族群，開始都集中在非裔和拉丁裔美國人，而損害透過金融化被擴大。</p><p>市場失靈、失業飆升、資產蒸發。由此產生的經濟崩盤是一個轉折點，理應是檢視新自由主義思想的時機；但實際上並不如預期引發夠大的反思與改變。而之後保守主義跟種族主義繼續結合成新的變體，依然是讓最富有的人獲益，而其他階層的人在經濟利益中持續被邊緣化。</p><hr><h2 id="新的替代方案"><a href="#新的替代方案" class="headerlink" title="新的替代方案"></a>新的替代方案</h2><p>作者從歷史的演變一直到現在提到團結經濟，是認為被 COVID-19 影響之下，又產生探討原本假設與進行變革的契機，可藉此建立不同的經濟理論和發掘不同的政策計劃，疫情危機實際上提供很好的反思機會。對經濟的不確定，促使積極的政策制定者和公民領袖尋找能夠消弭情緒上的不平感、建立跨種族社群並推動社會進展的方法。當中其實有很多政策，例如在美國像是消除學貸、全民醫療保險和綠色新政的投入等計劃已經進入公共議題。而在全球，提供無條件基本收入、增加參與式預算的機會以及眾籌提案的實驗正在蓬勃發展。但如此是否只是把關注擺在零散的政策，能否開發一個通用的經濟框架，為新模式提供連貫性和一致性的參考基準？</p><h3 id="建構未來"><a href="#建構未來" class="headerlink" title="建構未來"></a>建構未來</h3><p>作者提出「框架」的重要性，並舉新自由主義作為範例，先提出問題（如何確保所有收入階級的居住權利？如何擴大就業？如何結束歧視？如何減少溫室氣體排放？）然後得出相同的回答：釋放市場競爭的力量以得出合適的價格，問題將大部分得到解決。雖然新自由主義的假設框架有市場不完善和壟斷的缺失，但卻為前進提供必要的準則，這點無可否認。</p><p>傳統的自由主義或進步主義的替代方案通常涉及對公部門的呼籲與要求，將公部門當作執行關鍵，寄望其可依照公共利益行事。然而，由上對下主導政策的失敗及社會福利工作經常出現的缺失和限制，常導致美國國內許多人對過度干預保持警惕。尤其是當機構經常被出價最高的人掌握，並被用來強化種族和階級的優勢。</p><p>此外，雖然公部門為經濟成功提供一個平台，透過教育、公共投資、環境保護。</p><p>但大部分的互動都發生在私領域的經濟行為，而私領域需要的是設立更佳的規則，因此應該成為人們的夥伴的是政府，只有公司是不夠的。此外還需要更好的商業和消費者行為規範，人們必須相互依賴而不是僅僅依賴政府，透過互助的方式去執行而不是強制規範，以及社群間需要以互信作為連結基礎而不僅僅依賴於被授權。</p><p>當然，政府可以成為達到互助互惠的工具 — 共同製定規則和提供產品的主要方式。而於此同時，當政府確實做了正確的事，提高最低薪資、解決歧視、提供住房或因應氣候危機。</p><p>通常是因為社會運動的訴求。而當商業利益受到限制時，通常是透過行動主義的訴求，工會發起抗爭、公平貿易運動。</p><p>這部分並非透過政府下令去發起的。當創造替代方案來展示什麼是可能的，包括工作者合作社和社區土地信託基金，通常是由於社區組織者的作為，他們不僅抵制舊的，也要建設新的。</p><p>這就是為什麼在整本書中都強調互助互惠和社會運動的作用，這就是團結產生的作用。回答這些棘手問題的新框架。</p><p>如何確保居住權利、提供有意義的就業和保護環境 — 會產生的答案基於一種理念：如果我們一起行動，會做得更好，而且我們必須聯合起來改變那些只維護少數人利益而阻礙多數人合作的規則。</p><p>作者所說的，也回應了早上所說團結經濟對我們的意義 - 跨越小我 (自利) 成就大我 (大同)。</p><h3 id="團結與我們的經濟"><a href="#團結與我們的經濟" class="headerlink" title="團結與我們的經濟"></a>團結與我們的經濟</h3><p>接下來開始談到團結與經濟的連結。以團結經濟作為一種替代經濟框架的出發點，是認知到人們不僅僅是獨立的個體，而且還是更廣泛的社會團體和社群成員的組成份子；人們不僅因為受到自身利益的驅使而行動，也會出於關心他人和對歸屬感的渴望而行動；建立我們的經濟框架的基礎不應以個人和競爭為前提，而應該是建立在公共意識和命運共同體的基礎之上。這邊是想突破過去個人自利主義為重的假設，人是會跳出個人視角去同理他人、並想要融入群體的，而融入群體、互相交流與幫助便是聚集與觸發改變行動的基本。</p><p>透過主張社區的力量、勞工合作社、經濟決策民主化、社會福利取代以利益為優先的政策考量等等，許多理論家與社會運動家都藉由這些倡議與行動指出，當前資本主義制度的限制以及不同經濟思維下帶來的可能性。而且事實上，「團結」的行為已存在於當前的經濟中，一個明顯的例子是負責護理與照護的人，其中頗多是無償的，通常是撫養兒童、照顧老人和讓不同能力的人發揮潛力等等，這是最深層次的互助關係，對經濟和社會活動來說不可或缺，但這些活動卻沒有在經濟當中被承認或是被低估其重要性。另一方面，傳統經濟上也不缺乏互助互惠的行為，只是都沒有被強調出來，例如在 Wikipedia 和 Linux 的共享互惠；在製造裝配生產線、航空公司、行銷或用戶設計辦公室等各種工作場所進行的團隊協作；以及孕育科技創新的知識共享等，這些當中都包含互助互惠的精神。</p><p>此外，資本主義經濟的基礎中也存在「互惠」的精神，因為市場上發生的每一次交易實際上都同時包含利他和自利的元素：人們只有在相信對方不會作弊、對彼此有某種基本程度的信任時，各種交易行為才能順利進行，這種信任部分建立在法治體系上，但同時也奠基於以往的生活經驗和社會規範 (這部分應該比較近似之前討論過的soft space的概念)，這些規範期望人們和企業在公眾都能接受與認可的範圍內行事，以防止毀壞彼此的權利。</p><p>當大家都意識到經濟行為當中本就存在的互助互惠關係、以及忽視這點造成的代價之後，就可以幫助建立涵蓋和引導複雜現代經濟的願景。以現況來說，合作社和從事替代經濟的公司組織很有價值，但還需要向在經濟行為中佔有絕大部分影響力的私營部門去進行呼籲，因此更需要設計一套系統，既可以誘使，也可以強勢要求企業採取對整體更好的行為。</p><h3 id="改變故事"><a href="#改變故事" class="headerlink" title="改變故事"></a>改變故事</h3><p>那麼，要怎麼做才能在經濟思維和實踐模式中產生改變，逐步轉往團結互助的方向呢？ 如果要行動該怎麼開始？文中提出三個基本元素。</p><ul><li>(1) 與事實/事證連結：在挑戰目前的主流時，需要長期、穩定地累積相關研究和實證，持續檢驗對照後才能讓人意識到過去的假設不再準確 ( 這點在之前研讀Throughput of Learning也有提到，學習的重點就是要破除無效的假設 )。Thomas Kuhn在著作《科學革命的結構》中區分了革命性科學和普通科學。典範移轉並不是單純累積公眾認可的事實和理論來推動科學進步，而是用那些當初被否決或沒被注意過的方式去處理問題。但隨著證據和研究的逐步增加，這些新方法就可以完全取代舊的概念。</li><li>(2) 與感受/常識連結：引發改變必須能先訴諸於感受，才能驅使行動，並讓其變成一種常識，根深蒂固的認知模式跟解釋方式會成為持續運作的常識，如果跟常識相斥就不太可能在公領域產生影響。</li><li>(3) 與改變的力量連結：典範移轉總會威脅到現行思維和模式的既得利益者，因此還需要推動改變的力量，這些力量可能是指想法和證據本身的力量，但通常也需要政治行動來對抗強大的參與者並改變遊戲規則，並且需要建立能夠強化新典範的機構和基礎設施。</li></ul><h3 id="團結經濟學"><a href="#團結經濟學" class="headerlink" title="團結經濟學"></a>團結經濟學</h3><p>團結經濟學有三個基本且相互關聯的前提：</p><ul><li>(1) 我們的經濟不是由不變的力量驅動的抽象自然現象，而是由人們透過彼此合作和競爭創造的。</li><li>(2) 當我們認知並加強這些協作要素時，最終不僅能獲得更好的社會面向的成果，還會獲得更好的經濟面向的成果。</li><li>(3) 因為會有些人從現行制度中受益、並試圖阻止合作，因此社會變革運動對經濟面的成功非常重要，因為可以幫助轉移權力，同時幫助建立和擴大對互助互惠精神的感受。</li></ul><p>第一個基本前提與人性有關。大多數經濟學家的普遍假設是，人們的行為純粹 (或很大程度上) 基於自身利益。對新自由主義倡導者來說，市場會把所有的自私行為都協調進一​​個幸福的結果裡，因此限制政府的力量是最好的。而左派對推動經濟行為的原因通常也有類似看法，不過他們認為福祉不太可能被公正分配，因此國家必須採取行動限制最嚴重的自私行為，以將經濟導向為共同利益服務的方向。</p><p>但真的如此嗎？其實不盡然。</p><p>在危機和災難發生時，人們也會出於團結一致的情感而採取行動，關心他人和害怕/提防他人同樣都是一種情感衝動，而現行經濟和政治體系制度的挑戰在於，其重點通常在於獎勵或馴服自身利益，而不是促進大眾彼此之間的連結與聯繫。傳統的經濟模型並不否認人們有相互交流的情感衝動，但他們假設這些意圖都表現在經濟行為以外 — 在家庭生活、社區、教堂、慈善行為中才會展現，只要進入經濟行為就自動變成以自利為導向，但這其實不符合現實。這樣的假設會讓家庭和社區中大多數女性的無償勞動被屏除在經濟行為之外而不可見；低估在服務經濟的大部分範圍內的關懷工作裡不可或缺的人際互動；也同時忽略協作是創新、團隊合作和許多其他經濟活動的重要組成方式。</p><p>傳統經濟模式也常對我們的經濟與我們生活和工作的地方緊密相連的情況視而不見。經濟中的絕大多數工作都在創造、維持、改善大多數人生活的環境。如果沒有我們所依賴的生態系統，經濟就無法存在與發展。然而，傳統的經濟模型在很大程度上都忽略我們與環境(地區和我們的地球)的連結、以及我們與彼此之間的聯繫。</p><p>這樣其實與人性是有矛盾的，因為只把人性是自私自利的單一面向當作假設去設計制度。</p><p>第二個前提：以互惠精神為基礎實際上可以帶來更廣泛的繁榮。</p><p>這個前提與傳統的經濟觀點背道而馳，因為傳統認知是如果要鼓勵與促進經濟發展，不平等是必需的，也是經典理論上公平與效率間的取捨。但所得極端不平等、種族隔離和社會分裂實際上往往會限制國家和地區增長的可持續性，當前經濟的不平等，對我們所有人來說都無法產生最理想的結果。相比之下，承認和加強互助互惠關係可能會產生更多益處。</p><p>如果支持創新蓬勃發展所必需的協作行為，並減少私人對公共利益的掠奪，將可以增加投資並引導創新朝著促成共同利益的方向發展；如果透過能維持基本開銷的所得認識到協作對我們經濟的貢獻，將有助於減輕貧困、健康狀況不佳和無家可歸者的巨大經濟負擔；如果將互助互惠延伸到地球和子孫後代，將可以打造一個更健康的環境，並防止被環境污染和氣候變化驅動的災難造成的代價所淹沒。</p><p>第三個前提：只有透過尋求重新平衡權力的積極活動才能達成目標。</p><p>互助互惠可能是目標，但要實踐目標，就需要在政治上定義出在現況當中受益的有誰，並確定如何讓他們的影響力不去阻礙多數人的利益，讓力量互相牽制而產生平衡。這種將相互關係作為目標、將社會運動作為策略的作法，本身在追求平衡上就充滿挑戰性，但若需要引發變化，就必須如此。</p><p>這對傳統常識提出挑戰：認為經濟學作為一門學科，只要有足夠的實證研究和解決方案的論述，就足以促使政策制定者擬定更具包容性的行動。但這種認知是錯誤的。種族差異、貧富差距和環境破壞不是系統上需要修正的錯誤(bug)，並不是只要把這些錯誤解決 (類似debug) 以後系統就會運行完美；而是這個系統架構本身就存在嚴重缺陷，那些社會問題其實都是不公平的統治結構運作當中顯露出來的特徵，唯有修改整套系統，也就是透過社會運動努力實現大規模的團結行動，才能破壞這種結構。</p><p>這種對採取行動的強調也與框架的概念密切相關，最新的社會運動理論便討論過透過敘述理解去建構共享認同的重要性。可以肯定的是，我們不但需要一籃子經濟政策，同時也需要一個故事去打造出令人信服的願景。新自由主義者就有打造願景，一個總是回到個人、自由和市場的願景（即使實際上導致的是不平等和弊病）。因此若要追求團結經濟，就需要一個能引起共鳴的故事，它利用人類深刻的感受 – 如果大家團結起來，就幾乎可以解決任何問題 – 這成為一種心理上的默認值，因此任何關於社會挑戰的經濟問題都會被導到一種新答案：互助互惠和行動。</p><hr><h2 id="本書的起點"><a href="#本書的起點" class="headerlink" title="本書的起點"></a>本書的起點</h2><p>接下來，就要講到本書的由來。</p><p>作者提到這本書的出現不是起源於學術上的研討交流，而是從與社會運動倡議家的互動所開始。</p><p>兩位作者的領域都在加州種族相關議題與運動的研究，他們認為當時的加州與現今的美國面對的都是類似狀況，同樣面對經濟與人口結構難題，兩位作者試圖為他們的家鄉制定更積極的經濟政策，因此與社會運動領袖發起了一系列焦點小組，去了解他們需要什麼。交流當中他們發現這些領袖都希望確保包容和公平，但也同時陷入舊的經濟思維和爭執，因為對公平與增長之間互相的權衡取捨難有解方。他們與社會思考者、運動者、大眾都有交流，但其實還需要再拓展到公共政策的制定、社會運動的組織與公民運動的參與者，讓他們有同樣的藍圖去理解實際經濟當中發生的事，<br>強調社會聯繫並描述出更美好的未來的模樣。所以這本書當中提供的框架不是要去解釋複雜性，而是建立一個模板去理解新現象和周遭的世界。所以會提供學術文獻和新興替代方案的觀點，期望引發大眾進一步的思考。</p><p>在團結經濟學中探討的面相，還有包括要把規模拉大到整體還是縮小到個人？是要以總體經濟著眼還是以個體經濟？作者認為關注經濟的個體基礎是關鍵 (但並不是只以個人為考量)。雖然新自由主義模型會強調自私自利的個人，而自由主義的方法論裡面往往強調具有共同利益的社會群體（例如工人、老年人、有色人種），但團結經濟學不太一樣，是去承認人們的各種面向和行為背後的複雜動機，包括我們會因為出於關心他人而行動 (不一定只是因為自私)。 此外，行為經濟學也正在幫助我們學習，即便看起來像是個人的決定，但也會受到社會聯繫、身份和關懷社群的影響，理解這些因素以後可以導出更好的經濟模型和結果。</p><hr><h2 id="與他人共建"><a href="#與他人共建" class="headerlink" title="與他人共建"></a>與他人共建</h2><p>作者並不是第一個透過「團結」的概念去理解經濟的人，研究會議有提到的SSE ( social solidarity economics，社會團結經濟學 ) 當中就談到很多團結在經濟上的應用，SSE主張建立替代經濟組織、合作社、社區土地信託、公平貿易公司、志願組織等。</p><p>透過這些新的組織型態，將當前的經濟轉變為奠基於團結、公平、永續和民主等原則的經濟，雖然主要方向是希望建立資本主義的替代方案，然而，與作者倡導的團結經濟學專注於承認與支持當前經濟中的互惠主義相比，差異其實非常小，而且有不少可借鑑的部分，像是SSE 的框架重視多元化，並承認有很多方法可以建立一個更加公正、公平、民主和永續的世界。</p><p>根據團結經濟倡導者Emily Kawano對團結的定義，團結是一系列社會互動的簡要概述，這些互動包括：合作、互助、分享、互惠、利他、愛、關懷和饋贈。團結經濟主要是希望能培育茁壯這些價值觀，而不是鼓勵個人主義、競爭以及披著資本主義外衣的種族主義、階級主義和性別歧視。並且去重視那些被認為沒有實際經濟價值的行為，例如護理勞動和社區培育（供給膳食、清潔環境、養育幼兒、老人照護、社區活動、幫助鄰居和志願服務等），他們不只是實體經濟的一部分，而是再生產的基石，是讓那些有償工作能存在且運行順利的重要輔助。</p><p>同樣重要的是，在團結經濟裡，全部都依靠政府並不是一個適當的選擇。正如 Emily Kawano 也指出：團結經濟是關於人們集體尋找方法來讓自己與社群共同成長茁壯。不是由政府主導去幫他們做這些事，政府的角色主要在於支援，是創建架構和支持人們能自己發展解決方案的合作夥伴 — 政府要做的主要是創造就業、生產糧食、管理當地生態系統、分配支出等等。目標不是分配這個國家的福利，而是創建一個每個人都足夠讓生活獲得改善的系統。</p><p>接下來作者討論了種族相關的議題：團結經濟學為什麼會與種族議題結合、他們的關聯性/脈絡、與為什麼這麼做很重要。團結經濟學在美國得到更多群體重視與實踐，其中種族議題也佔有很重要的地位，因為本質上是多民族聚集的國家，多元是團結經濟可以據此成長的優勢之一，但可惜的是歷史發展脈絡造成的種族區隔，阻礙了團體彼此交流互助的機會。</p><p>作者提到SSE的倡議者中有許多非裔思想家，也幫助在SSE相關議題中讓研究者了解到政府可能造成的傷害，因為觀察到許多相對位處政治經濟弱勢的情況，因此非常能夠理解要透過團結在當地經濟上實踐互助的重要性。他們希望能強化歸屬感、擁有可以支付生活所需的工作、可以安身立命的社區，這樣當在為政治權利奮鬥時，才可以無後顧之憂，讓公平與增長能夠結合而不偏廢，克服美國政治經濟中根深蒂固的種族主義，進而去探究將不同經濟替代方案與更廣泛的系統變化相連結。這些觀點在團結經濟學中都是相通而被認同的，對經濟的所有權和控制權是追求正義所需政治權力的關鍵——其中大部分是與當代的種族社會運動結合。作者希望在探討種族議題時，在民族國家層面和在為正義奮鬥的多元文化背景下，既以種族分析為中心，又能在不同的種族群體中找出“不同於尋常的共通點”。</p><p>在這些交流當中，要避免”爭論歧異”這類既有的學術習慣，相反的，需要強調的應該是”增添”哪些元素使其更豐富。若要這麼做，首先，需要多方面採納對人性的不同看法和多元的個體研究基礎，以理解集體行動的好處。再來，是要比其他既有關於種族和種族主義的論述更加努力強調，這些是在傳統經濟討論中常被忽略的角度。還有一個最大的貢獻，就是強調必須將更能讓人領會的敘事方式 (如何將學術資料轉化與溝通傳播) 與社會運動結合，這麼做對於真正改寫經濟理論和經濟規則是必要的。</p><hr><h2 id="團結經濟地圖"><a href="#團結經濟地圖" class="headerlink" title="團結經濟地圖"></a>團結經濟地圖</h2><p>第一章的最後，把這本書之後的章節做了概要介紹：</p><ul><li><p>第二章：團結與繁榮</p><ul><li>探討了大多數經濟理論中的基本假設——個人行為主要是出於自身利益——並證實這種理論有多不符合實際經濟體的狀況。透過整理過去 30 年的證據，證明更公平和社會聯繫更緊密的地方 (國家和地區) 實際上有更好的經濟表現。並且探討為什麼公平有利於繁榮的一些原因，當人們團結一致行動時，會更有可能投資於教育和基礎設施等重要的公共利益上，以及不太可能因經濟調整而陷入曠日廢時的衝突。還討論為什麼若過於簡化地用國內生產毛額 (GDP) 等傳統指標衡量經濟，會導致對可能帶來更廣泛福祉的面相投資不足。</li></ul></li><li><p>第三章：團結與創新</p><ul><li>深入探討互助互惠與創新之間的關係，而創新是繁榮非常重要的來源。廣泛的研究都清楚表明，創新很少是個人成就，而是必須奠基於協作過程和社會關係，其中許多是在市場框架之外運作的。技術創新還必須依賴於幾個世紀以來共同承襲的科學知識和科技，並以主要的公共部門投資為基礎。此外還討論這些集體產生的經濟價值如何被少數人透過掠奪、並且透過“贏家通吃”這種競爭動態去攫取為自己所用，這樣不但加劇不平等，且會造成對未來創新所需的基礎投資不足。最後，也討論基於團結互助的創新系統可能是什麼樣子，以及為什麼可能帶來更好的結果。</li></ul></li><li><p>第四章：團結與社會支援</p><ul><li>如果想確保每個人都有資源去追求有意義的生活，就必須重新考慮社會安全網的建構。通常，這些社會安全計劃是以社會福利框架作為概念，該框架承認大眾對弱勢群體的義務，但卻只針對那些被證明有需要的人才提供援助、其他不符合規則者被排除。相反的應該採取不同方法，建議採用“社會工資”，承認並獎勵對創新和繁榮的集體貢獻。本章回顧了一些研究表明，這類型投資並不像一些人認為的那樣昂貴或缺乏助益，實際上反而可以節省巨大的經濟成本，並有助於擴大繁榮。政府既可以成為此類努力的提供者，也可以成為推動者，不僅可以制定這些支援方案的計劃，還可以促進整個經濟系統中的互助努力。</li></ul></li><li><p>第五章：團結與地球</p><ul><li>著眼於更深層形式的一種團結：人類與生態系統的關係 (人類也屬於生態系統的一部分)、與將繼承這些生態系統的後代，以及與最有可能遭受氣候變遷所苦的人們的衝擊。與許多其他人一樣，我們將氣候危機視為這個時代的挑戰，但當前的經濟框架很難為解決方案提供敘事或持續的政治意圖(動機)。在本章中總結了為什麼與地球的深度團結——實際上是一種精神連結——具有社會和經濟利益的證據和論述。當中特別關注與分配的相互作用，指出環境公平與環境品質的密切相關、與環境品質 (包括可再生資源的使用和循環經濟) 會降低經濟成本並有助於整體福祉的增進。</li></ul></li><li><p>第六章：團結與社會變革</p><ul><li>強調團結有兩個含義：(1)我們如何組織我們的經濟、(2)我們如何實踐這種變化。作者認為建立群體力量是關鍵，意思就是需要結合合作和衝突，來改變行為模式與當前的遊戲規則。探討為什麼社會運動不僅對權力關係轉移很重要，而且對建立和擴大共同命運感也很重要。在這最後一章中回顧一些創新的努力，例如改善護理人員福利的運動和綠色新政的努力，並探討如何擴大這些努力和透過其他作為以真正改造我們的經濟。另一個經濟世界確實是可能的——它需要結合互惠互助、社會運動以及激進的想像力來實現。</li></ul></li></ul><hr><h2 id="團結經濟學簡介及閱讀攻略"><a href="#團結經濟學簡介及閱讀攻略" class="headerlink" title="團結經濟學簡介及閱讀攻略"></a>團結經濟學簡介及閱讀攻略</h2><blockquote><p><a href="/Solidarity-Economics-Introduction/"><img src="https://solidarityeconomics.org/wp-content/uploads/2021/09/SE-Web-Slider-for-Website.png"></a></p></blockquote><hr><h2 id="115B實驗室"><a href="#115B實驗室" class="headerlink" title="115B實驗室"></a>115B實驗室</h2><p>「115B實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="(https://bit.ly/Slack115b"> 115B Slack 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本篇為團結經濟學一書之第一章摘錄，在本章中，以美國為背景，提到傳統的經濟學建構於以自私、對立為出發的體系思想。透過新的轉變，是否可以利用「團結經濟」的概念，重新思考一種新的經濟模式？</summary>
    
    
    
    
    <category term="團結經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="團結經濟學" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【公民議題大家來討論｜選擇權利自主Ｘ永續發展】｜活動筆記</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/right-to-choose/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/right-to-choose/</id>
    <published>2022-11-22T01:15:36.000Z</published>
    <updated>2022-11-22T02:05:20.811Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://static.accupass.com/eventbanner/2211020759541320855730.jpg"></p></blockquote><blockquote><p>本文由2022/11/18「115B實驗室」發起的【公民議題大家來討論】選擇權利自主Ｘ永續發展活動中，摘錄整理。這次，除了討論過程，也開放主題由參與者一同決定。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="活動連結"><a href="#活動連結" class="headerlink" title="活動連結"></a>活動連結</h2><ul><li>活動頁面：<a href="https://www.accupass.com/event/2211020753351798949305">【公民議題大家來討論】選擇權利自主Ｘ永續發展</a></li><li>討論區連結：<a href="https://join.skype.com/vW3qoOosG7Mg">本次系列活動Skype群組</a></li><li>活動影片：<a href="https://fb.watch/gXUJNa50en/">紀錄連結</a></li></ul><iframe src="https://www.facebook.com/plugins/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fsustainable.income.lab%2Fvideos%2F689005699182834%2F&width=500&show_text=false&height=281&appId" width="500" height="281" style="border:none;overflow:hidden" scrolling="no" frameborder="0" allowfullscreen="true" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share" allowFullScreen="true"></iframe><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="">簡介</a></li><li><a href="#%E6%B4%BB%E5%8B%95%E9%80%A3%E7%B5%90">活動連結</a></li><li><a href="#%E7%9B%AE%E9%8C%84">目錄</a></li><li><a href="#%E5%89%8D%E8%A8%80">前言</a></li><li><a href="#%E4%B8%BB%E9%A1%8C%E4%B8%80%EF%BC%9A%E4%BB%A5%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E6%95%B8%E7%82%BA%E5%9F%BA%E7%A4%8E%E8%A6%8F%E5%89%87%E7%99%BC%E5%B1%95%E3%81%AE%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E8%90%BD%E5%AF%A6">主題一：以人口數為基礎規則發展の永續落實</a></li><li><a href="#%E4%B8%BB%E9%A1%8C%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E9%82%84%E6%94%BF%E6%96%BC%E6%B0%91">主題二：還政於民</a></li><li><a href="#%E4%B8%BB%E9%A1%8C%E4%B8%89%EF%BC%9A%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6%E8%A6%81%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%94%B9%E9%9D%A9">主題三：民主的選舉制度要如何改革</a></li><li><a href="#%E9%A1%8D%E5%A4%96%E8%A8%8E%E8%AB%96%E4%B8%BB%E9%A1%8C%EF%BC%9A%E5%8F%83%E8%88%87%E5%BC%8F%E7%9A%84%E5%9B%B0%E5%A2%83">額外討論主題：參與式的困境</a></li><li><a href="#%E5%B0%8F%E7%B5%90">小結</a></li><li><a href="#115B%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">115B實驗室簡介</a></li></ul><hr><p>前言</p><p>永續發展以及再生的概念，往往是有環境、社會、經濟不同面向的系統交互。其中，「自主」在不同面向，皆佔有重要地位。本次系列的活動中，將會有三個面向的大主題，並以社群提案主題，以及參與討論的形式，一同討論自主在不同領域的探索</p><ul><li>11月：選擇自主</li><li>12月：能源自主</li><li>1月：經濟自主</li></ul><blockquote><p><img src="/img/right-to-choose/%E9%81%B8%E6%93%87%E6%AC%8A%E5%88%A9%E8%87%AA%E4%B8%BB.png" alt="選擇權利自主"></p></blockquote><p>活動，參考審議式類型活動中的康放會議技術，並且以實際人數、線上做大幅調整。由「115B實驗室」設定大主題、時間，並由參與者依造大主題，提出自己自己對大主題的不同問題，以及想像。透過帶領分享的形式進行討論</p><p>2022/11/18，討論選擇權利自主，有三位提案，分別是</p><ul><li>以人口數為基礎規則發展の永續落實。</li><li>還政於民</li><li>民主的選舉制度要如何改革</li></ul><p>由於活動現場僅有3人開麥克風分享，並且僅有1、3主題提案者，經過討論後，由3位開麥克風者，持續對每個主題進行討論。</p><hr><h2 id="主題一：以人口數為基礎規則發展の永續落實"><a href="#主題一：以人口數為基礎規則發展の永續落實" class="headerlink" title="主題一：以人口數為基礎規則發展の永續落實"></a>主題一：以人口數為基礎規則發展の永續落實</h2><ul><li>主題描述：以人口數為基礎規則，來發展民生生活品質政策，讓永續落實每位公民身上，而非以專業科目框住生命基本生存權！！</li><li>想要問參與者的三個問題：數位治理、真實數據、人類地球基本生存權。</li><li>提案者：Joyance Che</li><li>提案者簡介：提地球村公民，努力落實永續發展在生活、生態、生命系統中，讓地球村の每個生命份子得以有生存空間。謝謝！！</li></ul><p>Joyance 先透過詢問參與者每餐的消費，從此切入，讓大家去思考不同面向，例如<br>每個人的基礎生存需求為何？</p><p>現有開發的資源是否已經超出每個人的消費過多，是否已經被浪費？<br>目前全球統計人口數已過80億，台灣2千4百萬，乘上基本消費，所代表的不同資源需求。</p><p>不同個人的需求不同，再與人口數、不同地區資源的分佈等等數據，需要統合才能有合適的參考基礎。</p><blockquote><p><img src="/img/right-to-choose/%E4%BB%A5%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E6%95%B8%E7%82%BA%E5%9F%BA%E7%A4%8E%E8%A6%8F%E5%89%87%E7%99%BC%E5%B1%95%E3%81%AE%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E8%90%BD%E5%AF%A6.png" alt="以人口數為基礎規則發展の永續落實"></p></blockquote><hr><h2 id="主題二：還政於民"><a href="#主題二：還政於民" class="headerlink" title="主題二：還政於民"></a>主題二：還政於民</h2><ul><li>主題描述：目前的代議制已經無法反應真實民意，所以在5g的時代，應該利用人手一機，所以應該取消代議制，及政黨政治，所有提案透過手機APP,再由人民與專家組成的審議委員會針對提議整理後，再由手機投票，超過一定比例成案，交由政府執行，行政單位回歸真正的公僕！</li><li>想要問參與者的三個問題：1.你還相信選賢與能嗎！2.還是選錢與能？ 3 .你相信政黨政治嗎？</li><li>提案者：KC劉國政</li><li>提案者簡介：一個曾經為台灣民主付出的歐志桑</li></ul><p>主題二的提案者，未能出席，但現場參與者也對這個主題頗感興趣，期待未來社群可以聽到對這個主題的討論。</p><blockquote><p><img src="/img/right-to-choose/%E9%82%84%E6%94%BF%E6%96%BC%E6%B0%91.png" alt="還政於民"></p></blockquote><hr><h2 id="主題三：民主的選舉制度要如何改革"><a href="#主題三：民主的選舉制度要如何改革" class="headerlink" title="主題三：民主的選舉制度要如何改革"></a>主題三：民主的選舉制度要如何改革</h2><ul><li>主題描述：由於選舉需要錢，加上媒體惟恐天下不亂、選民對深入議題的本質沒有興趣，導至現在的民主政治已經變成資本和行銷大競賽。我們應該怎麼辦？</li><li>想要問參與者的三個問題：認同民主價值嗎？為什麼？你對「華人不適合民主政治、適合威權體制」怎麼看？</li><li>提案者：海冰</li><li>提案者簡介：關心台灣民主深化、氣候變遷的環境人</li></ul><p>目前關注到在選舉過程中，有許多亂象。Lawrence Lessig的 有聲書 Republic, Lost提到，現金選舉需要很多錢、資源。如果有個不需要金錢的選舉，包含沒有政治獻金、不能花費投廣告而只能直接地一場場公辦發表政見，大家可以去思考，會對選舉帶來什麼新的圖像？</p><blockquote><p><img src="/img/right-to-choose/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6%E8%A6%81%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%94%B9%E9%9D%A9.png" alt="民主的選舉制度要如何改革"></p></blockquote><hr><h2 id="額外討論主題：參與式的困境"><a href="#額外討論主題：參與式的困境" class="headerlink" title="額外討論主題：參與式的困境"></a>額外討論主題：參與式的困境</h2><ul><li>討論動機：由於本次活動，會發現參與者較少，現場開麥克風者皆有些公民活動組織的經驗，因此在活動過程中，都提到這個主題。有部分討論到其困境，以及可能前進的方向，摘錄於此。</li></ul><h3 id="困境"><a href="#困境" class="headerlink" title="困境"></a>困境</h3><ul><li>參與式的許多活動，從社區到非營利組織，有資源的單位往往可以舉行盛大的活動，然而後續行動卻往往顯得較為不足。</li><li>許多參與式活動，花很多時間找人，但無法找到合適的參與者。以荒野來說，有一系列能源宿舍，會以工作坊的形式，使得參與青年主動深度參與。然而一系列活動，從參與者理解、討論、參與者招募、確認等等，需要許多時間、資源的消耗。</li></ul><h3 id="嘗試的改進"><a href="#嘗試的改進" class="headerlink" title="嘗試的改進"></a>嘗試的改進</h3><ul><li>不同形式的活動，除了演講者的分享，後面可以提供更多的空間，使參與者可以持續去發展討論。</li><li>許多參與式討論、協作，需要消耗時間、精力，不可僅僅是少數人的ㄖ</li></ul><hr><h2 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p>本次討論的大主題，雖然為選擇權利自主，屬於社會類議題，但可以看到多少與經濟、環境密不可分。</p><p>個人的基本生存所需、人口數，所帶來的數據代表著自主選擇上，身心的需求。如果商業推廣太多，將造成強迫消費，或是資源開挖的浪費。<br>選舉與金錢掛勾，會因經濟資源的分配，影響到自主選舉的結果。<br>參與式的活動，為的是「自己生活的地球、社會，自己來救」</p><p>本次討論，雖發言參與者不多，無法聽到多數社群的意見，是較為遺憾之處。然而，也因參與者較多參與精神，也得到了較為深度的討論。</p><p>在12月、1月，將有另外兩個主題</p><ul><li>12月：能源自主</li><li> 1月：經濟自主</li></ul><p>歡迎持續關注我們的社群，了解討論、討論提案最新資訊。</p><p>另外，本次活動後，我們在「115B 實驗室」Slack 群組，建立了一個頻道，用來讓社群一同分享各種針對社會創新的提案活動、黑客松等資訊。並且，可在頻道內找尋協作參與者。</p><h3 id="頻道加入方法"><a href="#頻道加入方法" class="headerlink" title="頻道加入方法"></a>頻道加入方法</h3><ul><li>先加入<a href="https://join.slack.com/t/115bworkspace/shared_invite/zt-19ok0mu03-UaU9MWV7la~P~XBlUDdWJA">115B實驗室Slack 群組</a></li><li>再加入<a href="https://115bworkspace.slack.com/archives/C04CFUE2B88">#協作提案</a></li></ul><hr><h2 id="115B實驗室"><a href="#115B實驗室" class="headerlink" title="115B實驗室"></a>115B實驗室</h2><p>「115B實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab">115B實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://static.accupass.com/eventbanner/2211020759541320855730.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文由2022/11/18「115B實驗室」發起的【公民議題大家來討論】選擇權利自主Ｘ永續發展活動中，摘錄整理。這次，除了討論過程，也開放主題由參與者一同決定。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="公民議題大家來討論" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/categories/%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E4%BE%86%E8%A8%8E%E8%AB%96/"/>
    
    
    <category term="115B實驗室" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/115B%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
    <category term="自主" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E8%87%AA%E4%B8%BB/"/>
    
    <category term="選擇權利" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E9%81%B8%E6%93%87%E6%AC%8A%E5%88%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>決策,共識,審議式民主,集體智能</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/note-deliberative-democracy-meeting/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/note-deliberative-democracy-meeting/</id>
    <published>2022-10-19T02:17:07.000Z</published>
    <updated>2022-11-30T02:21:03.267Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="/img/note-deliberative-democracy-meeting/cover.png"></p></blockquote><blockquote><p>【關於這篇文章】<br>永續發展、團結經濟等領域，社會協作為其中重點要素。不同決策制度會造成社會是否在集體智能上有良善的體現，因而影響了社會的永續性，環境及經濟，也容易因此而影響。本篇文章，整理了不同的決策、會議形式對效率及多元參與的相互影響。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="">簡介</a></li><li><a href="#%E7%9B%AE%E9%8C%84">目錄</a></li><li><a href="#%E6%B1%BA%E7%AD%96">決策</a><ul><li><a href="#%E6%95%88%E7%8E%87">效率</a></li><li><a href="#%E6%95%88%E7%8E%87">效率</a></li></ul></li><li><a href="#%E5%A4%9A%E6%95%B8%E6%B1%BA%E7%9A%84%E8%AE%8A%E7%A8%AE-%E6%8A%95%E7%A5%A8%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E6%94%B9%E8%AE%8A">多數決的變種-投票制度的改變</a><ul><li><a href="#%E8%B2%A0%E6%95%B8%E7%A5%A8">負數票</a></li><li><a href="#%E5%B9%B3%E6%96%B9%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%B3%95">平方投票法</a></li><li><a href="#%E5%BE%9E%E6%8A%95%E7%A5%A8%E5%88%B6%E5%BA%A6%E8%BD%89%E5%90%91%E5%AF%A9%E8%AD%B0%E5%BC%8F%E6%B0%91%E4%B8%BB">從投票制度轉向審議式民主</a></li></ul></li><li><a href="#%E5%AF%A9%E8%AD%B0%E5%BC%8F%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%9C%83%E8%AD%B0">審議式民主會議</a></li><li><a href="#%E5%8F%83%E8%88%87%E8%80%85%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96-vs-%E4%B8%BB%E6%8C%81%E4%BA%BA%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96">參與者去中心化-vs-主持人去中心化</a><ul><li><a href="#%E5%8F%83%E8%88%87%E8%80%85%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96">參與者去中心化</a></li><li><a href="#%E4%B8%BB%E6%8C%81%E4%BA%BA%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96">主持人去中心化</a></li><li><a href="#%E8%A9%B2%E7%94%A8%E5%93%AA%E7%A8%AE%E5%BD%A2%E5%BC%8F%EF%BC%9F">該用哪種形式？</a></li></ul></li><li><a href="#%E5%B0%8F%E7%B5%90">小結</a></li><li><a href="#115B%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">115B實驗室</a><ul><li><a href="#%E5%8A%A0%E5%85%A5%E5%9C%98%E9%9A%8A">加入團隊</a></li><li><a href="#%E7%A4%BE%E7%BE%A4%E5%AA%92%E9%AB%94">社群媒體</a></li></ul></li></ul><hr><h2 id="決策"><a href="#決策" class="headerlink" title="決策"></a>決策</h2><p>從國家治理、團隊管理、團隊協作、公民協作等等場域，決議方式影響了整體的方向。</p><p>決策方式分為好幾種，例如，從專制決 -&gt; 多數決 -&gt; 共識決 -&gt; 認可決，簡單理解其差異</p><ul><li><a href="https://zh.m.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B0%88%E5%88%B6">專制決</a>，由少數人直接決策</li><li><a href="%E5%A4%9A%E6%95%B8%E6%B1%BA%E5%8E%9F%E5%89%87">多數決</a>，直接投票，透過投票多寡決定。</li><li>共識決，透過相互說服的過程，透過讓全員達成共識來決議。</li><li>認可決，如果有不認可的理由便不決議。</li></ul><p>簡單來看，從上面到下面，越上面的，看起來決策效率較快，但決策中心較為集中，由少數人決定。</p><p>較為下面的，比較能考慮不同人意見，較為民主，但效率往往較慢。</p><p>但仔細思考，其中的效率及民主，在政策實踐的效率上，並不直接那麻簡單。</p><h3 id="效率"><a href="#效率" class="headerlink" title="效率"></a>效率</h3><p>決策的效率高，其實並不代表著長久的執行效率。</p><p>例如，傳統的專制看似決策效率比較高，但由於往往造成了不平等，最後可能透過革命的過程推翻了原來的決策。</p><p>至於多數決，是以台灣來說，大多人理解的民主。然而往往會遇到大家尚未理解狀況便決定，造成事後的反悔。例如，台灣的公投常常遇到由政黨操控，當政黨輪替後，又再出現新的公投去壓制上一次的公投結果。</p><p>反過來說，共識決，及認可決，看起來要花比較多的時間去溝通、思考，但當大家達成一致並沒有異議，則後面執行決議卻可能較有效率。</p><h3 id="民主"><a href="#民主" class="headerlink" title="民主"></a>民主</h3><p>與上面相對，看似民主的方式，也可能會造成少數人被影響。</p><p>例如，以認可決來說，可能會被事不關己的參與者杯葛決議，而造成少數人期待執行的案子無法繼續。</p><h3 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h3><ul><li><p><a href="https://medium.com/%E9%AD%9A%E6%B0%B4%E6%95%99%E8%82%B2%E5%82%AC%E5%8C%96%E5%8A%91-to-be-educational-catalyst/%E6%B1%BA%E7%AD%96%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%88%91%E5%80%91%E7%9A%84%E8%A1%8C%E7%82%BA-4e48565b46c7">決策方式如何影響我們的行為？</a></p></li><li><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%94%BF%E6%B2%BB">全民政治</a></p></li><li><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AF%A9%E8%AD%B0%E5%BC%8F%E6%B0%91%E4%B8%BB">審議式民主</a></p></li></ul><hr><h2 id="多數決的變種-投票制度的改變"><a href="#多數決的變種-投票制度的改變" class="headerlink" title="多數決的變種-投票制度的改變"></a>多數決的變種-投票制度的改變</h2><p>由於台灣已經感受到多數決的投票制度可能會帶來的許多怪象，所以有許多不同的投票制度的倡議及實驗。例如，「負數票」制度，以及平方投票法。</p><h3 id="負數票"><a href="#負數票" class="headerlink" title="負數票"></a>負數票</h3><p>「負數票」起源基於台灣最近逐漸出現一些有意思的趨勢，基於民眾普遍對藍綠政黨的失望與不信任，產生了新的政治主張與解決方案。</p><p>2015年成立“負數票協會“，主張修改投票制度，加入反對票選項，“一人一票，負數票就是反對票，只許贊成不能反對是半民主。可以選擇反對是基本人權， 沒有威逼或利誘而提高投票率就是改進民主制度“。</p><p>提高投票率，是一種深化投票民主的當然目標，而負數票協會認為，加入反對票選項，能提供許多對當前台灣政黨感到灰心的選民，另一種表達民意的途徑。</p><p>由於公投法修正案已通過，負數票協會正努力推動公投，旨在將投票制度正面轉向“優化候選人的質量“，並制裁劣質候選人。</p><h3 id="平方投票法"><a href="#平方投票法" class="headerlink" title="平方投票法"></a>平方投票法</h3><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B9%B3%E6%96%B9%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%B3%95#:~:text=%E5%B9%B3%E6%96%B9%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%B3%95%EF%BC%88%E8%8B%B1%E8%AA%9E%EF%BC%9AQuadratic,%E4%BF%9D%E6%95%88%E6%87%89%E5%8F%8A%E9%85%8D%E7%A5%A8%E3%80%82">平方投票法</a> 試圖解決多數決的常見難題，如投票悖論、棄保效應及配票。方法是讓每個人有多數票，但是票票不等值。</p><p>此一投票制度，由<a href="https://www.inside.com.tw/article/19802-reading-radical-markets">「激進市場」</a>一書所倡議，讓每個人擁有有限的點數，如果要投某一選項1張票需要消耗1點，然而如果投2票則需要2的平方，即4點，依此類推。</p><p>在台灣，平方投票法被用在總統盃黑客松的項目投票，然而也因為不易理解，而產生限制。</p><h3 id="從投票制度轉向審議式民主"><a href="#從投票制度轉向審議式民主" class="headerlink" title="從投票制度轉向審議式民主"></a>從投票制度轉向審議式民主</h3><p>投票決議，各種新方案，如負數投票法或平方投票法，看起來都是希望透過投票制度去改善。但大多都是以每個獨立的個體智能去思考。負數是考慮讓個體參與者可以考慮自己心中的負面選項，平方投票法是讓個體去更多思考不同投票權利的分配。</p><p>但如果要形成集體智能，不同選民間的充分溝通，還是更為重要。</p><hr><h2 id="審議式民主會議"><a href="#審議式民主會議" class="headerlink" title="審議式民主會議"></a>審議式民主會議</h2><p>在第一段的參考資料，<a href="https://medium.com/%E9%AD%9A%E6%B0%B4%E6%95%99%E8%82%B2%E5%82%AC%E5%8C%96%E5%8A%91-to-be-educational-catalyst/%E6%B1%BA%E7%AD%96%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%88%91%E5%80%91%E7%9A%84%E8%A1%8C%E7%82%BA-4e48565b46c7">決策方式如何影響我們的行為？</a> 一文中，提到了Sociocracy（全員參與制、動態治理），與台灣近期常被推行的審議式民主有些相像。</p><p>作為審議式民主實踐的會議形式有不同類型，從彈性最高的「開放空間」再到越來越有結構化的「世界咖啡館」、「願景工作坊」、「公民共識會議」，則是在 認可 vs 共識 不同程度取捨的過程，需要依照不同情境體驗。</p><p>「決策方式如何影響我們的行為？」一文中提到『要順利地實行認可決，人們需要經過完善的訓練和練習，以具備多種能力和技巧。例如，想要在決策過程中提出建設性的異議，需要懂得如何整合問題；想要提出建設性的異議，需要技巧性的練習；並且具備貫徹實驗精神需要的勇氣與持續追蹤驗證的幹勁。而認可決能在生活中被實踐的程度，取決於團隊和主持人有多少經驗和資源。』</p><p>從<a href="https://www.wikiwand.com/zh-mo/%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%94%BF%E6%B2%BB">「全民政治（sociocracy） - wikiwand」</a>的資料裡可以看到，「沒有達成每個人都能接受的決策前，不可採取行動」，應該是種最為理想的狀態。</p><p>但也像上面許多文章提到的，為了要達成完全認可，可能會遇到難以達成共識，無法行動的過程。</p><p>審議式民主的開始，更多是在公共政策的參與，後來也被放在組織決策，相當於把組織也作為一個公民社會來看。</p><p>部分公司，嘗試將審議式民主形式之一的「開放技術」使用於團隊組織，但實踐上也可能遇到困難。這也在於商業組織無法擺脫「專制決」的心態，因此實踐上實踐這樣的制度困難度更高。</p><p>像是「決策方式如何影響我們的行為？」文章提到的『通常在這樣的情況下，我們會重度依賴當權者，而我們也無法改變這樣的權力結構。』</p><hr><h2 id="參與者去中心化-vs-主持人去中心化"><a href="#參與者去中心化-vs-主持人去中心化" class="headerlink" title="參與者去中心化-vs-主持人去中心化"></a>參與者去中心化-vs-主持人去中心化</h2><h3 id="參與者去中心化"><a href="#參與者去中心化" class="headerlink" title="參與者去中心化"></a>參與者去中心化</h3><p>上一段提到，審議式民主會議的形式有非常多形式，但核心都在於讓參與者可以平等參與討論。這裡不一一介紹，僅僅舉出一些很像的會議形式的差別。</p><p>以世界咖啡館或知識咖啡館的審議式會議形式為例，便取代了像是TED這樣的由講者作為智能中心傳播的方式。<br>取而代之的，是參與者的共建。</p><p>這應該也與時代發展有關，當知識普及化，每個個體智能的多樣性的重要也被體現。</p><p>然而，「世界咖啡館」與「知識咖啡館」也有一些差異。</p><p>以「世界咖啡館」參與人數較多，時間比較長。為了讓更多人提出意見，使每個人會進行不同議題的討論，但最後因時間的長度限制，著重於意見的收集。</p><p>「知識咖啡館」來說，則是注重溝通。</p><p>這兩者對於<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9B%86%E9%AB%94%E6%99%BA%E6%85%A7">「集體智能」</a>的體現方式程度不一樣，前者僅在於集體收成，<br>後者的溝通、共感，往往是集體智能實踐的更重要過程。</p><h3 id="主持人去中心化"><a href="#主持人去中心化" class="headerlink" title="主持人去中心化"></a>主持人去中心化</h3><p>審議式民主會議，大多專注於參與者去中心化，然而常常會面臨需要訓練過的組織者及主持人來確保參與者可以平等討論的過程。對組織者、主持人要求得越高，也可能造成會議的主題、或控場的中心化。其中，最為無限制的形式，便是Open Space Technology。</p><p>三個跟Open Space Technology 很像的活動類型。</p><ul><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Open_Space_Technology">Open Space Technology</a></li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/BarCamp">BarCamp</a></li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Unconference">Unconferences</a></li></ul><p>與其它類的審議式會議如知識咖啡館、世界咖啡館等的比較，共性在於皆為由參與者為中心。但組織者及參與者從主題設定，到場地時間選定，皆有不同的層次。</p><p>以上面這三種來說，連主題都是由參與者決定。（知識咖啡館、世界咖啡館 主題大多由主辦方設定。）<br>目前這三種中，每個安排也有所不同。</p><p>大多OST，演講、主題、分會場，會是在當天由參與者自行決定。組織者負責的是訂下大場地及時間，以及當天的活動解釋。</p><p>而BarCamp 與OST最大的不同，在於主辦方會先建立網站，讓想要分享的參與者去填上主題介紹。</p><p>Unconferences，甚至是場地、時間都由參與者決定。</p><p>並且這三個會議形式，看起來不完全都會是審議式形式，亦即，有的參與者也可能選擇某個分場，以單向的分享形式。（但其它參與者似乎都可以有雙腳投票法，選擇離開的自主權。）</p><h3 id="該用哪種形式？"><a href="#該用哪種形式？" class="headerlink" title="該用哪種形式？"></a>該用哪種形式？</h3><p>以「115B實驗室」為例，大約1到2月會舉辦一次「公民議題大家來討論」活動，大多以審議式的形式進行。</p><p>然而如果此一系列活動，希望除了參與者可以參與討論，還希望參與者可以加入主題共建，甚至是共同主持，有沒有需要要求參與者如果提出主題，也要用審議式的方式作為桌長去帶領小組？</p><p>但可能會碰到的問題是。</p><p>審議式的討論形式，雖然可以對每個參與者友善，但對桌長來說有一定的門檻。</p><p>如果是提出主題的參與者也能自己決定，是想要以討論形式的，或是分享形式的，或許對其門檻較低。（就是不強制是審議式）但可能會有的小組參加者無法自由參與意見分享的狀況。（如果是線下多分會場的形式可以實踐雙腳投票法，但如果是線上單一會場，可能參與者只能離開會場）</p><p>這很特別，一種是為了讓每個參與者都能平權討論，但可能會陷入了桌長門檻而造成不是每個人都能當桌長的情況。</p><p>另一種形式，為了讓獲得桌長資格平權的情況，可能會造成每組參與者被桌長限制討論平權的狀況。</p><p>兩種情況，可以看出集智會議的實踐，都是參與者不可避免也要加入學習的過程。</p><p>但回到現實情況，「公民議題大家來討論」如果希望主題可以由參與者來一同發想，而不太現實讓做為桌長的發想者都參加一次「審議式會議主持培訓」的情況下。</p><p>看起來選擇第二種方式是比較可行的。（頂多是“建議“分享者以討論的方式，而不強制。）</p><h3 id="參考資料-1"><a href="#參考資料-1" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h3><ul><li><p><a href="https://conversational-leadership.net/knowledge-cafe-world-cafe-differences/">知識咖啡館 VS 世界咖啡館，相像，但微小的差別。</a></p></li><li><p><a href="https://tpl.ncl.edu.tw/NclService/pdfdownload?filePath=lV8OirTfsslWcCxIpLbUfvnJVVyS2%5B%E2%80%A6%5DdV91g_38IWg655iz4GH_q6YeVVU9OyINO4qBZJhLTxWd&xmlId=0006736077">世界咖啡研究探討</a></p></li><li><p><a href="https://g0v.hackmd.io/@jothon/unConf2021/https%3A%2F%2Fg0v.hackmd.io%2F%40jothon%2FrJVIH6TBK">RxC 2021 開放空間年會</a></p></li></ul><hr><h3 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h3><p>在永續發展領域、團結經濟領域，往往強調了參與者的集體智能而非個體的能力，因此從決議的形式，再到會議的形式都與傳統集中階級式的設計有所不同。然而在現實條件下，集體智能的體現，也與參與者對於民主、團結等的認知程度有關。在參與者還尚未認知清楚的情況，尚需要許多共同學習的過程，否則，依然無法體現集體智能。</p><p>這邊，討論了決策制度、投票制度、會議制度，從效率式的中心再到民主多元的去中心間的取捨。最終，該使用哪種形式，也需要共同依照場景，以及參與者程度去共同設計、執行。</p><p>如果對本篇文章的思路有任何心得或意見，歡迎在「115B實驗室」的LINE社群分享或共同參與討論。</p><hr><h2 id="115B實驗室"><a href="#115B實驗室" class="headerlink" title="115B實驗室"></a>115B實驗室</h2><p>「115B實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="(https://bit.ly/Slack115b"> 115B Slack 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">永續發展、團結經濟等領域，社會協作為其中重點要素。不同決策制度會造成社會是否在集體智能上有良善的體現，因而影響了社會的永續性，環境及經濟，也容易因此而影響。本篇文章，整理了不同的決策、會議形式對效率及多元參與的相互影響。</summary>
    
    
    
    
    <category term="團結經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="團結經濟學" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>團結經濟學（Solidarity Economics）書本簡介</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Solidarity-Economics-Introduction/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Solidarity-Economics-Introduction/</id>
    <published>2022-08-01T05:38:54.000Z</published>
    <updated>2022-11-28T03:21:00.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://solidarityeconomics.org/wp-content/uploads/2021/09/SE-Web-Slider-for-Website.png"><br><a href="https://solidarityeconomics.org/">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【關於這篇文章】<br>團結經濟經濟學一書由兩位社會學教授Chris Benner 和 Manuel Pastor編寫，邀請讀者想像並創造一種新的團結經濟學『一種基於我們對連結聯繫和組織社群的本能的方法』。這本書雖然只有266頁，但內容包含了許多美國及其他的歷史，以及與各種現代經濟學的比較，對於剛開始接觸的讀者，容易見樹不見林，這裡提供了份資料，可作為開始閱讀本書前先參考的資料。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p><a href="https://polity-books-backend.prod.politybooks.wiley.host/wp-content/uploads/2021/09/9781509549733.pdf">Solidarity<br>Economics：Why Mutuality and Movements Matter</a></p><hr><h2 id="討論讀書會"><a href="#討論讀書會" class="headerlink" title="討論讀書會"></a>討論讀書會</h2><p>115B實驗室 為了與社群共同對團結經濟讀書會有更多的認識，將不定時舉行讀書會，可參考下方<a href="#115B%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%9C%83">團結經濟學讀書會</a>資訊，或115B的各種<a href="#%E7%A4%BE%E7%BE%A4%E5%AA%92%E9%AB%94">社群渠道</a>進行關注。</p><hr><h2 id="關於本書"><a href="#關於本書" class="headerlink" title="關於本書"></a>關於本書</h2><p>傳統的經濟學是建立在以自利角度尋求個人利益最大化的假設之上。然而，除了自利以外，分享、關懷和維護集體利益的想望也是強大的個人動機。在一個充斥不平等、社會分裂和生態破壞的世界中，大家能否在相互合作的基礎上建立一種替代經濟？</p><p>在這本書中，兩位社會學教授Chris Benner 和 Manuel Pastor 邀請讀者想像並創造一種新的團結經濟學『一種基於我們對連結聯繫和組織社群的本能的方法』</p><p>這樣做，實際上建立一個更強大、較永續且公平的經濟。他們認為，我們當前的經濟已經深深地依賴於相互性，但現狀造成的不平等與分裂破壞了這種相互性以及我們的經濟福祉。作者在書中概述了我們需要恢復團結並將其應用於整個社會的理論框架、政策議程和社會運動。</p><hr><h2 id="如何開始本書"><a href="#如何開始本書" class="headerlink" title="如何開始本書"></a>如何開始本書</h2><ul><li>作者在一個線上討論會，總結的三點，OUR Economy、Mutuality、OUR Movement，可以成為閱讀中途，隨時回顧的三大概念。請參考 <a href="https://youtu.be/hK4I3UEKcEs?t=492">影片</a>  8:12～10:30 的部分。（如果行有餘力可再完整看完。）</li><li>這本書有提供9頁漫畫幫忙了解整體書在講什麼，請參考<a href="https://solidarityeconomics.org/solidarity-economics-comic/">團結經濟學概要漫畫</a>。</li><li>本書的第一章最後，有對了整本書的各章節做了介紹。（見 <a href="#%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0%E7%B5%90%E5%B0%BE%E7%9A%84%E5%85%A8%E6%9B%B8%E5%85%A7%E5%AE%B9%E4%BB%8B%E7%B4%B9">下方全書內容介紹</a> ）</li><li>本書的章節標示並不清楚，這邊將章節整理於下方<a href="#%E6%9B%B8%E6%9C%AC%E7%9B%AE%E6%AC%A1">目次</a>，供各位讀者參考。</li><li>加入各種讀書會。115B也有針對本書舉行讀書會，可參考下方<a href="#115B%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%9C%83">團結經濟讀書會</a>。</li></ul><hr><h2 id="第一章結尾的全書內容介紹"><a href="#第一章結尾的全書內容介紹" class="headerlink" title="第一章結尾的全書內容介紹"></a>第一章結尾的全書內容介紹</h2><p>第一章的最後，把這本書之後的章節做了概要介紹：</p><h3 id="第二章、團結與繁榮"><a href="#第二章、團結與繁榮" class="headerlink" title="第二章、團結與繁榮"></a>第二章、團結與繁榮</h3><p>探討了大多數經濟理論中的基本假設『個人行為主要是出於自身利益』，並證實這種理論有多不符合實際經濟體的狀況。</p><p>透過整理過去 30 年的證據，證明更公平和社會聯繫更緊密的地方 (國家和地區) 實際上有更好的經濟表現。</p><p>並且探討為什麼公平有利於繁榮的一些原因，當人們團結一致行動時，會更有可能投資於教育和基礎設施等重要的公共利益上，以及不太可能因經濟調整而陷入曠日廢時的衝突。還討論為什麼若過於簡化地用國內生產毛額 (GDP) 等傳統指標衡量經濟，會導致對可能帶來更廣泛福祉的面相投資不足。</p><h3 id="第三章、團結與創新"><a href="#第三章、團結與創新" class="headerlink" title="第三章、團結與創新"></a>第三章、團結與創新</h3><p>深入探討互助互惠與創新之間的關係，而創新是繁榮非常重要的來源。</p><p>廣泛的研究都清楚表明，創新很少是個人成就，而是必須奠基於協作過程和社會關係，其中許多是在市場框架之外運作的。技術創新還必須依賴於幾個世紀以來共同承襲的科學知識和科技，並以主要的公共部門投資為基礎。此外還討論這些集體產生的經濟價值如何被少數人透過掠奪、並且透過“贏家通吃”這種競爭動態去攫取為自己所用，這樣不但加劇不平等，且會造成對未來創新所需的基礎投資不足。最後，也討論基於團結互助的創新系統可能是什麼樣子，以及為什麼可能帶來更好的結果。</p><h3 id="第四章、團結與社會支援"><a href="#第四章、團結與社會支援" class="headerlink" title="第四章、團結與社會支援"></a>第四章、團結與社會支援</h3><p>如果想確保每個人都有資源去追求有意義的生活，就必須重新考慮社會安全網的建構。</p><p>通常，這些社會安全計劃是以社會福利框架作為概念，該框架承認大眾對弱勢群體的義務，但卻只針對那些被證明有需要的人才提供援助、其他不符合規則者被排除。相反的應該採取不同方法，建議採用“社會工資”，承認並獎勵對創新和繁榮的集體貢獻。</p><p>本章回顧了一些研究表明，這類型投資並不像一些人認為的那樣昂貴或缺乏助益，實際上反而可以節省巨大的經濟成本，並有助於擴大繁榮。政府既可以成為此類努力的提供者，也可以成為推動者，不僅可以制定這些支援方案的計劃，還可以促進整個經濟系統中的互助努力。</p><h3 id="第五章、團結與地球"><a href="#第五章、團結與地球" class="headerlink" title="第五章、團結與地球"></a>第五章、團結與地球</h3><p>著眼於更深層形式的一種團結：人類與生態系統的關係 (人類也屬於生態系統的一部分)、與將繼承這些生態系統的後代，以及與最有可能遭受氣候變遷所苦的人們的衝擊。</p><p>與許多其他人一樣，我們將氣候危機視為這個時代的挑戰，但當前的經濟框架很難為解決方案提供敘事或持續的政治意圖(動機)。在本章中總結了為什麼與地球的深度團結——實際上是一種精神連結——具有社會和經濟利益的證據和論述。當中特別關注與分配的相互作用，指出環境公平與環境品質的密切相關、與環境品質 (包括可再生資源的使用和循環經濟) 會降低經濟成本並有助於整體福祉的增進。</p><h3 id="第六章、團結與社會變革"><a href="#第六章、團結與社會變革" class="headerlink" title="第六章、團結與社會變革"></a>第六章、團結與社會變革</h3><p>強調團結有兩個含義：</p><ul><li>我們如何組織我們的經濟</li><li>我們如何實踐這種變化</li></ul><p>作者認為建立群體力量是關鍵，意思就是需要結合合作和衝突，來改變行為模式與當前的遊戲規則。</p><p>探討為什麼社會運動不僅對權力關係轉移很重要，而且對建立和擴大共同命運感也很重要。在這最後一章中回顧一些創新的努力，例如改善護理人員福利的運動和綠色新政的努力，並探討如何擴大這些努力和透過其他作為以真正改造我們的經濟。另一個經濟世界確實是可能的——它需要結合互惠互助、社會運動以及激進的想像力來實現。</p><hr><h2 id="各章導讀連結"><a href="#各章導讀連結" class="headerlink" title="各章導讀連結"></a>各章導讀連結</h2><ul><li>第一章：<a href="/Reimagining-Our-Economy">重新想像我們的經濟</a></li><li>（其他章節持續更新中）</li></ul><hr><h2 id="書本目次"><a href="#書本目次" class="headerlink" title="書本目次"></a>書本目次</h2><p>這本書的章節較不明確，115B將書中的章節整理於此，給各位讀者做參考，了解整本書的架構。</p><ul><li>Acknowledgments（vii）</li><li>Chapter 1：Reimagining Our Economy（1）<ul><li>Transformations（4）<ul><li>Looking Back to Look Forward（6）</li><li>Neoliberalism to the Rescue?（8）</li></ul></li><li>Alternatives（12）<ul><li>Framing the Future（13）</li><li>Solidarities and our Economy（14）</li><li>Changing the Story（17）</li><li>Solidarity Economics（20）</li></ul></li><li>Starting Points（24）</li><li>Building On and With Others（26）<ul><li>Facing Race（31）</li></ul></li><li>Roadmap to the Book（33）</li></ul></li><li>Chapter 2：Solidarity and Prosperity（37）<ul><li>Homo Economicus versus the Real World（39）<ul><li>What We Don’t See（40）</li><li>What We Have in Common（42）</li><li>When Cooperation Works（45）</li></ul></li><li>Growing Together（48）<ul><li>Equity and Prosperity（50）</li><li>Mutuality Matters（53）</li><li>Make the Road by Talking（56）</li></ul></li><li>Measuring What Matters（58）<ul><li>Broadening Our Options（59）</li><li>Becoming Accountable（62）</li></ul></li><li>Wired to Connect（65）</li></ul></li><li>Chapter 3：Solidarity and Innovation（67）<ul><li>Innovation and Economic Dynamism（69）<ul><li>You’re Not Alone（72）</li><li>Space and Face（75）</li><li>Cookies for Cash（78）</li></ul></li><li>Whose Innovation Is It Anyway?（79）<ul><li>Networks and Winners（80）</li><li>Gatekeepers and “Rents”（84）</li><li>Innovation and Inequality（86）</li></ul></li><li>Innovating Innovation（90）<ul><li>Distorted Priorities（92）</li><li>Solidarity Innovation（94）</li></ul></li><li>Inventing Our Future（97）</li></ul></li><li>Chapter 4：Solidarity and Social Support（101）<ul><li>A Right to Wealth（104）<ul><li>Building Wealth for the Many（105）</li><li>The Solidarity Dividend（108）</li><li>Jobs for All（110）</li></ul></li><li>A Right to Shelter（111）<ul><li>Expand Rental Units and Support（114）</li><li>Expand Social Housing（116）</li><li>A Place to Stay（118）</li></ul></li><li>A Right to Health（119）<ul><li>Insuring Everyone（121）</li><li>Investing in Public Health（123）</li><li>Prioritizing Our Environment（126）</li></ul></li><li>Choosing Solidarity（128）</li></ul></li><li>Chapter 5：Solidarity and the Planet（131）<ul><li>Cutting Ourselves Of（133）<ul><li>Separating from Nature（135）</li><li>What Markets Get Wrong（137）</li><li>Valuing the Future（139）</li></ul></li><li>Fits and Starts（142）<ul><li>Going Green（143）</li><li>Going Just（145）</li></ul></li><li>Another Path（148）<ul><li>Understanding the Doughnut（149）</li><li>A Circular Economy（151）</li><li>A Regenerative Economy（154）</li></ul></li><li>All Together Now（156）</li></ul></li><li>Chapter 6：Solidarity and Social Change（159）<ul><li>Taking Power Seriously（162）<ul><li>Power and Ideology（164）</li><li>Understanding Power（166）</li><li>Making Us Who We Are（169）</li></ul></li><li>Movements for a New Economy（170）<ul><li>Fighting for $15（171）</li><li>Serving Justice（173）</li><li>Caring Work（176）</li></ul></li><li>Scaling Up（179）<ul><li>Visions for the Future（179）</li><li>Retaking the State（184）</li><li>Expanding the Circles（187）</li></ul></li><li>What’s Ahead?（190）</li></ul></li><li>Notes（194）</li><li>Index（241）</li></ul><hr><h2 id="115B實驗室"><a href="#115B實驗室" class="headerlink" title="115B實驗室"></a>115B實驗室</h2><p>「115B實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="(https://bit.ly/Slack115b"> 115B Slack 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">團結經濟經濟學一書由兩位社會學教授Chris Benner 和 Manuel Pastor編寫，邀請讀者想像並創造一種新的團結經濟學『一種基於我們對連結聯繫和組織社群的本能的方法』。這本書雖然只有266頁，但內容包含了許多美國及其他的歷史，以及與各種現代經濟學的比較，對於剛開始接觸的讀者，容易見樹不見林，這裡提供了份資料，可作為開始閱讀本書前先參考的資料。</summary>
    
    
    
    
    <category term="團結經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="團結經濟學" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>為人性而設計｜人類週期表</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Human-Elements-Periodic-Table/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Human-Elements-Periodic-Table/</id>
    <published>2022-07-27T05:57:13.000Z</published>
    <updated>2022-07-27T08:53:44.817Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*tKfmFcyAzq-jApP7ahmPMw.jpeg"><br><a href="https://uxdesign.cc/how-to-humanize-your-product-92fc871d6b0f">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>產品設計，有時雖然會提到要考慮以人為中心設計，卻少考慮到科技是為了讓人更好而設計，而非吸引人。因此需要了解什麼元素可以幫助人生活得更好？文章利用MIT Ideating Lab 所建立的人類週期表來幫助設計師更好地了解人的元素。然而我們也必須知道，人非化學元素所組成，這樣的週期表也有其限制，在設計過程還是需要考慮到人的更多面向。 </p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>完整原文：<a href="https://uxdesign.cc/how-to-humanize-your-product-92fc871d6b0f">Humanize your product with the Periodic Table of Human Elements</a></p><hr><h2 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h2><p>文章一開始，以一個實驗來提到，設計上太過於專注在功能上，少了人性化，即使對於猴子都會感覺到其缺失。</p><p>然而，所謂的人性化的設計，不在於為了吸引人，不單純為了解決人的問題，而是考慮幫助人獲得其真正需要的，幸福感，讓生命、生活更美好。</p><hr><h2 id="實踐的困境"><a href="#實踐的困境" class="headerlink" title="實踐的困境"></a>實踐的困境</h2><p>上面理論雖好，也的確遇到了兩個挑戰，所以少被實踐</p><ul><li>理解是什麼推動人的福祉？<ul><li>一般產品設計會專注在功能、痛點、問題上，因為相對簡單。然而，對於要對生命真正有用，卻會產生許多不同理解，甚至不易找到共同語言。像是在團隊夥伴間，有些人認為某種元素是「控制」，但另外有人會認為那是種「自信」</li></ul></li><li>為福祉設計<ul><li>為功能設計相對簡單，但更為進階的概念如安全、歸屬感、自由和超越，相對抽象。</li></ul></li></ul><hr><h2 id="人類週期表"><a href="#人類週期表" class="headerlink" title="人類週期表"></a>人類週期表</h2><p>MIT的Ideating Lab 建立關於人的週期表，了解什麼元素可以改善人的福祉，作為設計的共同語言。</p><p>透過如此設計，有幾個基本步驟</p><ul><li>揭露最為相關的元素<ul><li>針對某一群人進行設計時，透過量化研究，以問卷的方式去了解這群人最需要的元素有哪些。</li></ul></li><li>發掘更多元素<ul><li>雖然週期表上只有15個元素，但對每個人來說，是更為多元，15個元素只是入口，可以去發掘更多。例如以一個人在某種情境下想要的「掌控」元素，可以再進行深挖，如<ul><li>什麼外在的因素會使這群人感覺到能夠掌控？</li><li>什麼內在的元素使得這群人能感受到掌控？</li><li>在真實世界中，哪些是真正能「掌控」的，哪些是不能的？</li></ul></li></ul></li><li>設計有形的特增，去擴增這些元素<ul><li>前面兩個步驟比較類似調研過程，在這步驟，嘗試將其有形建構，作者提出一些提示方向<ul><li>槓桿：以前面的掌控為例，如何擴大掌控力，以及現實狀況他們能被擴大的是什麼？</li><li>地圖：如何讓人更清楚認識狀況、脈絡？</li><li>適應模糊性：以掌控來說，幫助這個群體意識到某些時候失去掌控是正常的，並且幫助適應。</li><li>校正：當過於無法掌控時，該如何修正回正軌？</li></ul></li></ul></li></ul><hr><h2 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h2><p>不過人畢竟不像化學元素，組成因素更多，也必須先了解這個週期表作為工具的限制，將核心放在以幫助人生命過得更好的設計。</p><hr><h2 id="115B永續所得實驗室"><a href="#115B永續所得實驗室" class="headerlink" title="115B永續所得實驗室"></a>115B永續所得實驗室</h2><p>「115B永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="(https://bit.ly/Slack115b"> 115B Slack 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">產品設計，有時雖然會提到要考慮以人為中心設計，卻少考慮到科技是為了讓人更好而設計，而非吸引人。因此需要了解什麼元素可以幫助人生活得更好？文章利用MIT Ideating Lab 所建立的人類週期表來幫助設計師更好地了解人的元素。然而我們也必須知道，人非化學元素所組成，這樣的週期表也有其限制，在設計過程還是需要考慮到人的更多面向。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【公民議題大家來討論】永續還是包裝？（二）｜馬斯克說ESG是個騙局，您怎麼看？｜活動筆記</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-washing-2/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-washing-2/</id>
    <published>2022-07-18T07:01:32.000Z</published>
    <updated>2022-07-18T07:45:15.415Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><blockquote><p><img src="https://static.accupass.com/eventbanner/2206230835389680438480.jpg"></p></blockquote></blockquote><blockquote><p>標普500 ESG 指數（The S&amp;P 500 ESG Index），以ESG（環境、社會、治理）不同面向來評判企業，並作為指標。在2022年的標普500 ESG 指數中，將屬於電動車行業的特斯拉（Tesla）拉除名，與此同時，美國石油巨頭埃克森美孚（Exxon Mobil） 依然在榜單上。特斯拉CEO馬斯克，因而批評「ESG 是騙局」。與此相對，全球金融業的巨頭貝萊德及黑石的CEO，都曾宣稱化石燃料撤資無意義，並認為需要大力支持ESG投資。到底ESG投資、化石燃料撤資運動，哪些動作對於永續發展有真實意義？哪些又是企業及金融的漂綠現象？本次【公民議題大家來討論】，邀請社群一同討論資金利用對永續發展的正反面影響。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="活動連結"><a href="#活動連結" class="headerlink" title="活動連結"></a>活動連結</h2><h3 id="活動頁面"><a href="#活動頁面" class="headerlink" title="活動頁面"></a>活動頁面</h3><p><a href="https://www.accupass.com/event/2206230834458842085400">【公民議題大家來討論】永續還是包裝？（二）｜馬斯克說ESG是個騙局，您怎麼看？</a></p><hr><h2 id="對「ESG金融」、「撤資行動」兩個概念的支持程度"><a href="#對「ESG金融」、「撤資行動」兩個概念的支持程度" class="headerlink" title="對「ESG金融」、「撤資行動」兩個概念的支持程度"></a>對「ESG金融」、「撤資行動」兩個概念的支持程度</h2><p>本次在活動報名時，要求參與填寫對「ESG金融」，以及「撤資行動」，兩個概念的支持程度，分為五個等級</p><ul><li>強烈反對</li><li>不同意</li><li>既不同意也不反對</li><li>同意</li><li>堅決同意</li></ul><p>有18位報名者，可看到本次參與者，並無人反對這兩個概念。然而對於「ESG金融」支持度為「同意」者較多，對於「撤資行動」則較多為「既不同意也不反對」。經過詢問後，發現會有這個現象的原因，在於參與者比較多聽過「ESG金融」，卻較少聽過「撤資行動」。</p><p>會產生這個現象，可能有多種因素，像是金融業資源較多，因而較多激勵推廣「ESG金融」，但較少激勵推廣有利益違背的「撤資行動」。另外後面提到「撤資行動」所帶來的影響相對不易量化及理解，也可能是因素。</p><p>除此之外，兩個概念中，選擇「堅決同意」的人數皆相對較少，也意味著參與者對這兩個概念皆有部分疑慮。下面的討論中，我們便可以看到不同的參與者對這兩個概念的想法。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-2/ESG%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8F%8A%E6%92%A4%E8%B3%87%E8%A1%8C%E5%8B%95.png" alt="對「ESG金融」、「撤資行動」兩個概念的支持程度"></p><hr><h2 id="馬斯克說ESG是個騙局，您怎麼看？"><a href="#馬斯克說ESG是個騙局，您怎麼看？" class="headerlink" title="馬斯克說ESG是個騙局，您怎麼看？"></a>馬斯克說ESG是個騙局，您怎麼看？</h2><p>在2022年5月19日，特斯拉CEO馬斯克，在Twitter上發文，提到標普道瓊500 ESG指數（The S&amp;P 500 ESG Index）將做電動車的特斯拉（Tesla）移除，然而卻將可能造成碳排的美國石油巨頭埃克森美孚（Exxon Mobil）留在榜上。馬斯克因而稱ESG是場騙局。</p><p>本次的參加者關於這個現象的看法留言如下</p><ul><li>ESG不是用來幫助永續發展，只是投資風險參考</li><li>大部分人不太熟悉，有框架、多元化。可能有心人士會利用，似乎沒有必要說是騙局，可以看兩面</li><li>ESG是否客觀？</li><li>企業整形師</li><li>有些極端、氣話。EXXON，碳排減，會不會有正向幫助？</li><li>因為馬斯克是KOL，所以提出的話題都有很大的熱度，而且馬斯克向來語不驚人死不休XD</li></ul><p>因為馬斯克是為具有影響力的發言者，這個說法帶來不同面相的討論，包含反對者及支持者。</p><p>不同的評論中，提到了，其實ESG更多是在評判企業在E、S、G三個面向的努力及改善程度，本身對於幫助永續發展並不直接相關，雖然特斯拉以製造對環境改善有正向幫助的電動車為主，但在公司治理層面，以及其他層面未作較多改善。而Exxon Mobil雖然持續有碳排議題，但正在嘗試改善。</p><p>不過馬斯克的發言，也讓人產生更多省思。ESG的評判指標過於主觀、不同，過多金融機構誇大宣稱ESG對永續發展的幫助。或許我們該將ESG當成自我改善的自評工具，而非包裝的工具。並且我們也不應該僅僅因為ESG指標，而過分集中將資源投向具ESG指標的產業。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-2/%E9%A6%AC%E6%96%AF%E5%85%8B%E8%AA%AAESG%E6%98%AF%E5%80%8B%E9%A8%99%E5%B1%80.png" alt="馬斯克說ESG是個騙局，您怎麼看？"></p><hr><h2 id="部分金融機構說「撤資行動」無意義，您怎麼看？"><a href="#部分金融機構說「撤資行動」無意義，您怎麼看？" class="headerlink" title="部分金融機構說「撤資行動」無意義，您怎麼看？"></a>部分金融機構說「撤資行動」無意義，您怎麼看？</h2><p>撤資行動，指的是要求金融機構或各種資金，從對經濟、環境、社會有害的產業抽離。如果「ESG金融」是金融機構推廣將資源投向具ESG指標的企業（前面提到了如此做可能會產生的疑慮），「撤資行動」則是反其道而行。</p><p>本次參與者較少人聽過撤資行動，因此在最前面的投票大多是持不支持也不反對立場。下面是參與者對「撤資行動」看法的留言</p><ul><li>第一次聽到撤資，所以持中立的立場。聽起來有幫助，但需要在對的目標才會有意義，否則成為不理性、或報復行為。</li><li>不太了解，了解完後蠻能理解的。有資源的人，判斷正義、非正義會有影響。個人雖影響較小，但可以先關注行為、意義。</li><li>動盪很大時，似乎影響才會比較大！</li><li>「撤資行動」還是有意義，只要多人關注，似乎還是有所幫助。</li><li>賣壓很強，也會有些影響，但需要很大。</li><li>撤資後會發生什麼事？</li><li>撤資，別人收購，似乎效應不強？</li><li>我起初是投不支持也不反對，原因是我不知道撤資的具體內容是什麼?撤資要撤到什麼程度?</li></ul><p>我們觀察資料後會發現，撤資行動會關注較少，可能有多種原因。</p><ol><li>撤資行動影響到金融機構既有佈局及利益，因而正面支持的金融機構相對較少。</li><li>撤資行動，當有人撤資，過程中會轉手到另一位投資者，撤資產生的效應不明顯。</li><li>不知道要撤資到什麼程度，撤資帶來的效應似乎需要大量動作才能顯現。</li><li>撤資後的資金將被用向何處，也是需要被關注的議題。</li></ol><p>但經過大家的討論後，會發現，雖然撤資造成的效應不易被呈現，然而只要更多人關注，依然有正向幫助。並非像金融機構宣稱的，毫無幫助。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-2/%E9%83%A8%E5%88%86%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%A9%9F%E6%A7%8B%E8%AA%AA%E6%92%A4%E8%B3%87%E8%A1%8C%E5%8B%95%E7%84%A1%E6%84%8F%E7%BE%A9.png" alt="部分金融機構說「撤資行動」無意義，您怎麼看？"></p><hr><h2 id="資金的利用，若要對經濟、社會、環境有幫助，而非負面效應，必須考慮哪些因素？"><a href="#資金的利用，若要對經濟、社會、環境有幫助，而非負面效應，必須考慮哪些因素？" class="headerlink" title="資金的利用，若要對經濟、社會、環境有幫助，而非負面效應，必須考慮哪些因素？"></a>資金的利用，若要對經濟、社會、環境有幫助，而非負面效應，必須考慮哪些因素？</h2><p>前面的兩個議題，一個在於資金的利用，另一個則是資金的抽離，兩者是否會幫助永續發展，皆可注意到其部分效果，但也注意到過度指標化會產生的反效果。</p><p>對於該如何使用資金，對永續發展是幫助而非反效果，參與者會考慮到的因素發言如下</p><ul><li>正面、負面，要如何最大？</li><li>以化妝品為例，多買對經濟似乎有成長，但生產過程似乎有些反面。意識到時，可能無法完全改，但可以透過注意到逐步醒思。</li><li>出去認識人，才能認識社會。</li><li>資金的利用，賺錢、存錢、花錢。的深思、修正。</li><li>避免做習慣性的判斷。同樣的動作在不同情況會有所不同。</li><li>對經濟、社會、環境有幫助，必須要有了解。必須要接觸許多人，不同面向的意見，去察覺。</li><li>好難的題目XDD 因為要case by case~~ 我想到的是 「利害關係人盤點」，所有內部外部、明顯跟隱性受影響的關係人都要徹底盤點，才不會有漏掉的。</li></ul><p>這個議題，一開始會想到的是各種顯性、隱性的「利害關係人盤點」。然而會發現，各種盤點方法，皆可能無法完善。較多參加者提到了關於多元意見的需要，一個部分是透過多認識不同人，接受不同的觀點，避免同溫層。另外，也嘗試避免慣性思維，因為在某些狀況有效的動作，在另外的狀況也不一定可行。</p><p>最後，由於各面向的改變，些有諸多需要考量的點，因此心態上必須緩和，為了快速效率而進行的動作，難免會產生反效果。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-2/%E8%B3%87%E9%87%91%E5%88%A9%E7%94%A8%E8%88%87%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F.png" alt="資金的利用，若要對經濟、社會、環境有幫助，而非負面效應，必須考慮哪些因素？"></p><hr><h2 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p>本次以馬斯克說ESG是個騙局的新聞，去讓參與者討論資金利用、撤除資金兩種方式對永續發展的影響。會發現兩種動作對永續發展的幫助並不見得非常的大，但的確有部分的影響。</p><p>為擴大效率，過度的指標化，也可能會產生反效果。由於每個指標的限制，在不同情境下會有不同效果。</p><p>需要透過不斷的接受各種多元思維的討論，才能避免單一慣性思維的限制。</p><p>我們在實踐團結經濟的過程，也會遇到各種種取捨的問題，及指標上的限制。學習接受差異性，並且持續共同參與各種目標方向的擬定，追求共同成果，才能儘可能避免經濟、社會、環境，三者在進步的過程，所造成的不平衡。</p><hr><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-washing-1/">【公民議題大家來討論】永續還是包裝？（一）生活中的永續宣傳｜活動筆記</a></li><li><a href="https://technews.tw/2022/05/19/tesla-esg-sp-dow-jones-elon-musk/">馬斯克痛批 ESG 是騙局，為何標普 ESG 指數踢出特斯拉？</a></li><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/The-Company-That-Owns-the-World/">ETF 背後的巨頭現象</a></li><li><a href="http://ddpp.ntu.edu.tw/selected-articles/domestic-news/1839-1110513n3.html">非營利組織揭銀行煤業政策評比 七家官股銀行抱鴨蛋</a></li><li><a href="https://tw.stock.yahoo.com/news/%E6%83%B9%E6%AF%9B%E9%A6%AC%E6%96%AF%E5%85%8B%E3%80%81%E4%B8%80%E7%A5%A8%E7%9F%BD%E8%B0%B7%E6%8A%95%E8%B3%87%E4%BA%BA%EF%BC%81%E8%8F%AF%E7%88%BE%E8%A1%97%E5%87%BA%E7%8F%BE%E3%80%8C%E5%8F%8Desg%E3%80%8D%E6%B5%AA%E6%BD%AE%EF%BC%9F-230039846.html">惹毛馬斯克、一票矽谷投資人！華爾街出現「反ESG」浪潮？</a></li><li><a href="https://mitsloan.mit.edu/ideas-made-to-matter/blackrocks-larry-fink-dont-divest-fossil-fuels-stay-game#:~:text=%E2%80%9CKeep%20in%20mind,the%20Environment.%E2%80%9D">BlackRock’s Larry Fink: Don’t divest fossil fuels, stay in the game</a></li></ul><hr><h2 id="115B"><a href="#115B" class="headerlink" title="115B"></a>115B</h2><p>「115B」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://bit.ly/Slack115b">115B Slack 群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ">115B LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab">115B FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">「ESG」、「化石燃料撤資」是兩個永續發展社群在資金利用上常討論的主題，然而有趣的是，時常出現兩個議題的關注者有相互指責反方意見者為「漂綠」的現象。本次【公民議題大家來討論】，邀請社群分享對這兩個議題的看法。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C/"/>
    
    <category term="ESG" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/ESG/"/>
    
    <category term="115B" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/115B/"/>
    
    <category term="漂綠" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%BC%82%E7%B6%A0/"/>
    
    <category term="撤資" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%92%A4%E8%B3%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何把樸門（永續農業）的理念，用在設計上？</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/permaculture-and-design/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/permaculture-and-design/</id>
    <published>2022-06-16T08:01:44.000Z</published>
    <updated>2022-06-16T08:41:24.288Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*7ofzoYrXI5GMBcxlYjRxOg.png"><br><a href="https://www.freepik.com/author/stories">(圖片來源來自Freepik上的storyset)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>樸門的理念，向大自然學習，重新設計永續農業。本文將樸門的思維用在UX設計上。透過本文的共學，我們也可以思考若我們要利用股票或其它工具來實踐團結經濟，同樣的理念也可以幫助我們更好重塑經濟的運作樣貌。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>完整原文：<a href="https://uxdesign.cc/applying-the-principles-of-permaculture-for-a-more-sustainable-design-ethos-6049c08db9e4">Applying the principles of permaculture for a more sustainable design ethos</a></p><hr><h2 id="簡介"><a href="#簡介" class="headerlink" title="簡介"></a>簡介</h2><p>Permaculture（樸門），為由”permanent”（永恆的）、”agriculture”（農業）和”culture”（文化）的縮寫字，最早提出為永續農作的概念，核心理念圍繞在三點。</p><ul><li>對地球的關懷，重建自然之都。</li><li>對人的關懷，養育自我、親友、社群。</li><li>公平的共享，限制消費，再生產，重新分配剩餘。</li></ul><p>透過這些理念，仿造自然去設計農業。</p><p>本篇文章參考 <a href="https://permacultureprinciples.com/resources/free-downloads/">Essence of Permaculture</a></p><p>一文整理出的12項原則，並應用在不只是農業，而是更廣泛，特別是的UX設計思路上。</p><h3 id="1-觀察並且互動"><a href="#1-觀察並且互動" class="headerlink" title="1. 觀察並且互動"></a>1. 觀察並且互動</h3><p>觀察自然界的模式及進程後，再與其互動。所以可以與環境共生協作，而非互斥。</p><p>在UX的應用上，則可以是觀察用戶的行為及互動模式。設計師設計出的產品可以是與用戶共同學習並賦能，而非想要操控用戶行為。</p><h3 id="2-捕捉保存能量"><a href="#2-捕捉保存能量" class="headerlink" title="2. 捕捉保存能量"></a>2. 捕捉保存能量</h3><p>能量豐收時，先捕捉保存，當能量缺少時便可以使用。</p><p>UX的應用上，反饋作為輕推的能量。一般沒有注意到用戶的行為是耗能的，而許多傳統產品的設計是希望用戶持續使用能量，對產品成癮。</p><h3 id="3-獲得收益"><a href="#3-獲得收益" class="headerlink" title="3.獲得收益"></a>3.獲得收益</h3><p>在樸門的系統中，無論食物、燃料或其他，都要確定系統是高效、自給自足、能夠生存的。</p><p>應用在UX上，必須小心理解。這裡的獲得收益並不僅是商業上說的要獲得盈利。而是整個系統是否有持續存活的力量，當同時考慮的用戶量、使用率、社會影響力…等因素，交織在一起，便會自然產生整個系統可以共享的收益。</p><h3 id="4-自我約束及接納反饋"><a href="#4-自我約束及接納反饋" class="headerlink" title="4. 自我約束及接納反饋"></a>4. 自我約束及接納反饋</h3><p>樸門系統設計上需要自我約束，並且透過反饋持續修正。這意味著設計過程不可以獨立，而是共同的去互惠協作產生。</p><p>在UX的應用上，需要開放各種批評及挑戰，來持續迭代。反饋的過程也必須經過設計，否則也會淪於口號。可以透過下面方法。</p><ul><li>確定有提供反饋的方式，譬如網站上的表單、客戶支持團隊的聯絡方式。</li><li>規律性的歸納意見。</li><li>花時間分析得到的反饋，更好的了解用戶所需或遇到的問題。</li></ul><h3 id="5-使用及重視再生資源及服務"><a href="#5-使用及重視再生資源及服務" class="headerlink" title="5. 使用及重視再生資源及服務"></a>5. 使用及重視再生資源及服務</h3><p>像是太陽能、風能、水能等的再生能源，在墣們的概念中也是可以是為後代保留的使用能源。</p><p>在UX的應用上，嘗試使用可再利用的元素。</p><ul><li>使用共同的元素。用戶因為在其他地方也用過，可以使得用戶容易接受。</li><li>模板，重複使用模版，也能使得整的設計的佈局有一致性。</li><li>樣式指南，例如顏色、字體、以及其他元素可以是同質的，並屬於同一類。</li></ul><h3 id="6-不製造浪費"><a href="#6-不製造浪費" class="headerlink" title="6. 不製造浪費"></a>6. 不製造浪費</h3><p>樸門系統強調不過多製造浪費，而是重複循環利用資源。</p><p>應用在UX，必須要考慮的是產品的整個生命週期。一些指導性的問題可以包含</p><ul><li>產品從何來？</li><li>產品用完後會去哪？</li><li>製造過程需要用到什麼資源？</li><li>是不是可以重複使用或回收？</li></ul><h3 id="7-從模式到細節的設計"><a href="#7-從模式到細節的設計" class="headerlink" title="7. 從模式到細節的設計"></a>7. 從模式到細節的設計</h3><p>樸門最讓大家常思考的概念在於，不重新設計系統，而是像自然界去發掘模式，重複用在其他處。不需要複雜的重新設計，而是利用已有可以用作的系統，從而開始演化。</p><p>在UX上，也可以嘗試了解在UX的環境中，有哪些已經是可以用的，並在其之上進行補充。</p><h3 id="8-整合而非肢解"><a href="#8-整合而非肢解" class="headerlink" title="8. 整合而非肢解"></a>8. 整合而非肢解</h3><p>樸門系統設計上是集成的，所有元素都與其它元素相支持。與傳統的分工、獨立運作的邏輯很不同。</p><p>在UX上，設計的過程必須將不同部分結合，而不是造成衝突對立。需要讓用戶、設計師、開發人員及各種相關者一同去進行設計。</p><h3 id="9-使用小而緩和的解決方案"><a href="#9-使用小而緩和的解決方案" class="headerlink" title="9. 使用小而緩和的解決方案"></a>9. 使用小而緩和的解決方案</h3><p>小的方案，比較容易維護並開始。並且使用過程對環境的影響較小。</p><p>這在UX設計上，並不是要用冗長，需要透過長時間組成的複雜方案。相反的，是像建立原型一樣，從簡單可以較快開始，的方案開始。</p><h3 id="10-使用及重視多樣性"><a href="#10-使用及重視多樣性" class="headerlink" title="10. 使用及重視多樣性"></a>10. 使用及重視多樣性</h3><p>多樣性對系統至關重要，有時看起來會造成相互矛盾，但這需要細心地去做平衡。</p><p>UX上，當考慮了多樣性才會容納更廣泛的受眾。每個人都可以舒適地分享他們獨特的觀點，可以帶來更豐富的團隊或用戶體驗。</p><h3 id="11-使用並重視被邊緣的部分"><a href="#11-使用並重視被邊緣的部分" class="headerlink" title="11.  使用並重視被邊緣的部分"></a>11.  使用並重視被邊緣的部分</h3><p>系統被邊緣的部分，往往是最俱生產力及多樣性的。因為它們往往是互相連接，而不是獨立的微氣候生態。即使這是對的，但也是這些原則中特別具挑戰的一部分。</p><p>在UX的設計上，邊緣化的族群既重要，又令人擔憂。往往會超出許多用戶的行為，需要花費許多時間去設計引導。有時設計師會乾脆放棄這些族群，但卻會忽略了這些族群帶來的潛能。</p><h3 id="12-創造性的對變化的使用及響應"><a href="#12-創造性的對變化的使用及響應" class="headerlink" title="12. 創造性的對變化的使用及響應"></a>12. 創造性的對變化的使用及響應</h3><p>樸門系統是不斷的演化及發展的，為了適應人和環境的變化。結構必須要有適應能力強並留出可迭代的空間。</p><p>在UX上，也需要持續的關注環境的變化，去適應改變。對各種新的改變，保持開放的心態。</p><hr><h2 id="結語：腳踏實地"><a href="#結語：腳踏實地" class="headerlink" title="結語：腳踏實地"></a>結語：腳踏實地</h2><p>許多激進的方式，不該被稱為永續，而是種包裝宣傳的訊息。任何事不會在一夜之間進行180度的大轉變，我們需要一步步腳踏實地的前進，才能更接近永續。</p><hr><h2 id="其它參考資料"><a href="#其它參考資料" class="headerlink" title="其它參考資料"></a>其它參考資料</h2><ul><li><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A8%B8%E9%96%80">樸門維基百科</a></p></li><li><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/Life-centred-design/">以「生活生態中心」設計，取代「用戶中心」設計</a></p></li><li><p><a href="https://permacultureprinciples.com/resources/free-downloads/">Essence of Permaculture</a></p></li></ul><hr><h2 id="115B永續所得實驗室"><a href="#115B永續所得實驗室" class="headerlink" title="115B永續所得實驗室"></a>115B永續所得實驗室</h2><p>「115B永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="(https://bit.ly/Slack115b"> 115B Slack 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本篇文章參考 Essence of Permaculture一文整理的關於樸門（永續農作）的12項原則，並應用在不只是農作，而是更廣泛，特別是UX設計思路上。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C/"/>
    
    <category term="樸門" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%A8%B8%E9%96%80/"/>
    
    <category term="設計" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E8%A8%AD%E8%A8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【公民議題大家來討論】永續還是包裝？（一）生活中的永續宣傳｜活動筆記</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-washing-1/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-washing-1/</id>
    <published>2022-06-13T08:46:31.000Z</published>
    <updated>2022-06-13T09:40:24.554Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><blockquote><p><img src="https://static.accupass.com/eventbanner/2205260701289565041690.jpg"></p></blockquote></blockquote><blockquote><p>本文由2022/6/10「永續所得實驗室」發起的【公民議題大家來討論｜永續還是包裝？（一）生活中的永續宣傳】活動中，摘錄整理。</p></blockquote><p>「永續」一詞，在過去十年，關注度快速上升，特別是2020的疫情，讓大家注意到人類經濟社會如何受大自然被動的影響。「永續」一詞的關注度，很好的幫助人類反思自身與大自然的關係。各種商業產品及服務，也跟上這波熱潮，將產品服務掛上「永續」兩字，期待抓住消費者的眼球。 </p><p> 然而也因為環境、社會、經濟間錯綜複雜的關係，產生了許多「真永續」、「假永續」的爭論，甚至有包裝為永續，但在隱藏面對永續有害的「漂綠」現象。  </p><p>這次活動，邀請參與者分享這股熱潮的正反兩面，並且討論如何在解決問題的過程，不製造更多問題。</p><span id="more"></span><hr><h2 id="活動連結"><a href="#活動連結" class="headerlink" title="活動連結"></a>活動連結</h2><h3 id="活動頁面"><a href="#活動頁面" class="headerlink" title="活動頁面"></a>活動頁面</h3><p><a href="https://www.accupass.com/event/2205260558071032673470">【公民議題大家來討論】永續還是包裝？（一）生活中的永續宣傳</a></p><h3 id="活動回放影片"><a href="#活動回放影片" class="headerlink" title="活動回放影片"></a>活動回放影片</h3><p>👉 &emsp; <a href="https://fb.watch/dCKXRfrJuY/">點此播放</a></p><iframe src="https://www.facebook.com/plugins/video.php?height=314&href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fsustainable.income.lab%2Fvideos%2F1015166209200340%2F&show_text=false&width=560&t=0" width="560" height="314" style="border:none;overflow:hidden" scrolling="no" frameborder="0" allowfullscreen="true" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share" allowFullScreen="true"></iframe><hr><h2 id="聽過什麼關於「永續」的宣傳字眼？"><a href="#聽過什麼關於「永續」的宣傳字眼？" class="headerlink" title="聽過什麼關於「永續」的宣傳字眼？"></a>聽過什麼關於「永續」的宣傳字眼？</h2><p>首先，在活動報名表上，報名者已經先填寫了關於曾經聽過跟「永續」相關的宣傳字眼。</p><h3 id="ESG"><a href="#ESG" class="headerlink" title="ESG"></a>ESG</h3><p>本次19人報名，收集的資料中，「ESG」為最多人聽到。「ESG」關於企業永續關於「環境、社會、治理」三面向的考量。由於金融機構大量宣傳，成為熱門關鍵字，不過也因為指標的主觀性，產生許多思辨討論。（七月的活動主題，剛好是與這一主題相關，歡迎參與討論。）</p><h3 id="CSR"><a href="#CSR" class="headerlink" title="CSR"></a>CSR</h3><p>企業社會責任，與ESG同樣，以企業的角度為出發，考慮須付出的社會責任。但同樣的也產生商業本質，是否產生挖東牆補西牆的弊病。</p><h3 id="淨零排放、淨零碳排"><a href="#淨零排放、淨零碳排" class="headerlink" title="淨零排放、淨零碳排"></a>淨零排放、淨零碳排</h3><p>碳排是造成氣候變遷的主要因素，並且直接影響地球村的發展，因而淨零碳排也被大家重視。 </p><h3 id="SDGs"><a href="#SDGs" class="headerlink" title="SDGs"></a>SDGs</h3><p>聯合國提出的2030永續發展目標，以國家的角度，立定了17項與環境、社會、經濟不同面向的目標。相對其它關鍵詞較為多元。</p><h3 id="循環經濟"><a href="#循環經濟" class="headerlink" title="循環經濟"></a>循環經濟</h3><p>經濟活動與自然資源消耗脫鉤的方式，成為永續概念的重要準則。</p><p>其它還有許多不同的關鍵詞，下面將會討論參與者對各種永續相關關鍵詞的反應，以及其正反面向的思辨。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-1/1.png" alt="聽過什麼關於「永續」的宣傳字眼？"></p><hr><h2 id="「永續」一詞如何影響你的消費習慣？"><a href="#「永續」一詞如何影響你的消費習慣？" class="headerlink" title="「永續」一詞如何影響你的消費習慣？"></a>「永續」一詞如何影響你的消費習慣？</h2><p>在Slido 上面，參與者回復了</p><ul><li>購買時看到永續會做更多功課</li><li>回收字眼，會讓自己會嘗試再利用</li><li>選擇包裝較少商品或裸買</li><li>可循環或可分解</li><li>增加黏性</li><li>拒絕被廣告洗腦</li><li>選擇公平貿易商品</li><li>關心產品的產地、來源、成分、等等資訊</li><li>不使用一次性垃圾</li></ul><p>本次參與者，大多不會因為永續相關的關鍵字去過度的改變自己的消費習慣。然而若是同質的商品服務，則有機會去優先選擇，或是增加消費黏性。</p><p>另外，參與者提到，如果產品服務上如果有提到如可以「回收」的動作，部分參與者會增加自己回收的意識。</p><p>也有參與者提到，心中有永續相關的概念，會讓自己的消費行為有改變，不是被廣告宣傳洗腦，而是會考慮如不使用造成一次性垃圾的商品服務，嘗試裸買。另外，在購買固定商品服務時，會持續做更多功課，關心商品服務的產地、來源、成分等資訊。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-1/2.png" alt="「永續」一詞如何影響你的消費習慣？"></p><hr><h2 id="曾經對「永續」一詞，產生過怎麼樣的懷疑嗎？"><a href="#曾經對「永續」一詞，產生過怎麼樣的懷疑嗎？" class="headerlink" title="曾經對「永續」一詞，產生過怎麼樣的懷疑嗎？"></a>曾經對「永續」一詞，產生過怎麼樣的懷疑嗎？</h2><p>對「永續」相關的關鍵詞，參與者曾感到的懷疑，包含</p><ul><li>信任之前先要有效的聆聽、聽懂不同利害關係人的立場跟需求。</li><li>不知道到底有沒有真正做到永續，還是只是表面寫一寫而已</li><li>認證，無法非常完美，無法一次到位</li><li>這攸關到信任、對品牌或企業的信任、以及第三方是否中立客觀的信任！</li><li>企業的永續，有部分破壞，永部分宣稱永續，是不是能平衡呢？</li><li>表面上寫得正正當當，可以怎麼檢核、公開透明、知後同意呢??</li></ul><p>裡面最主要討論到的問題，在於似乎各種宣稱永續的說法，都無法完美被驗證。第三方機構，當有利益關係，便可能無法被完全信任。</p><p>例如SDGs或其它指標，非常的多樣，沒有人能完全都分析到，亦即無法完全檢核。若因為幾項驗證而貼上永續的標籤，但有害的部分沒有被揭露出來，是否會讓事情變得更糟？</p><p>「漂綠」一詞，常有不同的理解，通常是指外衣包裝為對綠色（環境）有正向幫助，但實質幫助不大。然而更為嚴重的是，不僅沒有幫助，有的甚至是造成更多破壞，但透過簡化的指標包裝，破壞力更為嚴重。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-1/3.png" alt="曾經對「永續」一詞，產生過怎麼樣的懷疑嗎？"></p><hr><h2 id="「永續」一詞，真的只是包裝嗎？"><a href="#「永續」一詞，真的只是包裝嗎？" class="headerlink" title="「永續」一詞，真的只是包裝嗎？"></a>「永續」一詞，真的只是包裝嗎？</h2><p>前面提到，「永續」相關的各種概念的限制。但難道需要拋棄這個概念嗎？抑或是這中間也能帶出正向的效果？參與者提到</p><ul><li>訂下目標就是好的開始，改變過程比較重要</li><li>或者也可以換個字眼(雖然目前沒有想到…)，因為永續的”永”，會讓人有距離遙遠、很難盡快實現這樣的錯覺???</li><li>可以是包裝、可以是行銷話術，但也可以變成一種習慣，落實在生活各方面。</li><li>只要有人做，就有機會改變</li></ul><p>一個部分是，如果使用這些關鍵字是作為一種改變的目標，而非宣傳，則形成習慣，依然可以形成正向的力量。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-1/4.png" alt="「永續」一詞，真的只是包裝嗎？"></p><hr><h2 id="如何在消費上符合「永續」，又避免被「漂綠」產品操控？"><a href="#如何在消費上符合「永續」，又避免被「漂綠」產品操控？" class="headerlink" title="如何在消費上符合「永續」，又避免被「漂綠」產品操控？"></a>如何在消費上符合「永續」，又避免被「漂綠」產品操控？</h2><p>綜合上面討論，該如何利用「永續」相關的概念，又要避免讓事情變得更糟？參與者的反饋</p><ul><li>消費習慣以裸買為主，傳統雜糧行和無包裝商店，透過無包裝商店的選物也可以知道是否符合永續，消費的同時還能避免過多包裝</li><li>集智，正反面資訊都要提到</li><li>推推「從自身需求出發」和「掃了再買」</li><li>真正有需求時才去購買，並時常反省、妥善利用這項產品或服務，避免濫買濫用</li><li>考慮是不是真的需要一些產品，不過度消費，消費過程多方了解</li><li>反省、關注負面的效應，不因為包裝而過度反應</li><li>曾聽過有個民間團體做了一個APP叫 「掃了再買」，就是可以掃描後去仔細檢視企業有沒有漂綠的疑慮，是否認真的做永續。</li></ul><p>其中參與者提到了一款叫「掃了再買」APP，裡面會提供商品服務的各種檢視資訊。例如有些金融商品宣稱符合許多永續相關指標，然而卻會發現，其造成許多有破壞力的資訊。也就是，透過負面表列的資訊，可以幫助我們更清楚商品服務背後的各種問題，作為我們選擇的參考。如同參考評分網站，負面評價因為不易被刷，而成為比正面評價更有意義的資訊。</p><p>除此，參與者提到「從自身需求出發」，同時依照自己的理性及感性作為消費驅動，才能專注的了解背後的各項資訊。</p><p>也有參與者，嘗試不被許多關鍵字過度驅動，但透過如裸買、重複利用、回收循環等概念，來實行「永續」動作。</p><p><img src="/img/sustainable-washing-1/5.png" alt="如何在消費上符合「永續」，又避免被「漂綠」產品操控？"></p><hr><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>「永續」一詞衍生的各種概念，當如果被過度簡化為各種指標，總是會產生限制。如果單以這些指標，作為消費習慣的參考，便可能造成包裝，造成「漂綠」，並且破壞更多的現象。</p><p>要避免此一類現象發生，一部分是把各種永續的概念當作為自我訂定目標，反省的過程，而非包裝的過程。</p><p>在檢視的過程，除了多方考量各面向外，反面檢視亦具有重要性。任何經濟過程不可避免的需要利用到部分自然資源，但透過社群檢視各種負面現象，才能評判其所造成的消耗是否為可以透過再生修正。</p><hr><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/Should-we-ditch-sustainability/">我們該放棄「永續」一詞嗎？</a><ul><li>「漂綠」現象頻繁，該如何「永續」但避免再被「漂」？</li></ul></li><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/The-Company-That-Owns-the-World/">ETF 背後的巨頭現象</a><ul><li>從石化撤資、ESG基金，看穿金融機構對於「永續」的自我詮釋現象。</li></ul></li><li><a href="https://divestmentdatabase.org/">石化撤資數據</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=eWbqwcj9ALo">少即是多</a><ul><li>對資本主義消耗自然資源的反思。</li></ul></li><li><a href="https://www.books.com.tw/products/0010900689">重新想像資本主義</a></li></ul><hr><h2 id="活動參加證明NFT"><a href="#活動參加證明NFT" class="headerlink" title="活動參加證明NFT"></a>活動參加證明NFT</h2><p>本次活動，11人以上參與，4人發言（包含組織者），部分參與者透過申請獲得參加POAP</p><ul><li><a href="https://opensea.io/assets/matic/0x2953399124f0cbb46d2cbacd8a89cf0599974963/6529201914064203535989870829941386348666317685817575610379076918115894820868">參與者POAP</a></li><li><a href="https://opensea.io/assets/matic/0x2953399124f0cbb46d2cbacd8a89cf0599974963/6529201914064203535989870829941386348666317685817575610379076919215406448644">組織者POAP</a></li></ul><p>若您喜歡本次參與者的討論，歡迎分享文章，或提供各種贊助給參與者。</p><hr><h2 id="115B"><a href="#115B" class="headerlink" title="115B"></a>115B</h2><p>「115B」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://bit.ly/Slack115b">115B Slack 群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ">115B LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab">115B FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">「永續」一詞，在過去十年，關注度快速上升，特別是2020的疫情，讓大家注意到人類經濟社會如何受大自然被動的影響。「永續」一詞的關注度，很好的幫助人類反思自身與大自然的關係。各種商業產品及服務，也跟上這波熱潮，將產品服務掛上「永續」兩字，期待抓住消費者的眼球。然而也因為環境、社會、經濟間錯綜複雜的關係，產生了許多「真永續」、「假永續」的爭論，甚至有包裝為永續，但在隱藏面對永續有害的「漂綠」現象。  這次活動，邀請參與者分享這股熱潮的正反兩面，並且討論如何在解決問題的過程，不製造更多問題。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C/"/>
    
    <category term="115B" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/115B/"/>
    
    <category term="漂綠" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%BC%82%E7%B6%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我們該放棄「永續」一詞嗎？</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Should-we-ditch-sustainability/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Should-we-ditch-sustainability/</id>
    <published>2022-06-08T01:06:35.000Z</published>
    <updated>2022-06-08T01:30:00.790Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*lGdB0ROgKxFB_5GeozgZJQ.png"><br><a href="https://medium.com/disruptive-design/should-we-ditch-sustainability-5420b417ed8">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>「永續」一詞，由於被許多商業的漂綠現象給影響，是否該放棄這個詞的討論，改用更為進階的概念。然而當產生新的詞時，商業往往會跟風，並承諾他們無法達到但熱門的概念。文章嘗試重新梳理永續的概念，將重心放到再生、平權上，與其他概念形成一套技能。永續不再是「把事做好」或「危害更小」，在於如何與自然共生。本文章幫助我們在實踐團結經濟的過程中作為思路，使我們在改善事情的過程不造成更多麻煩。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>完整原文：<a href="https://medium.com/disruptive-design/should-we-ditch-sustainability-5420b417ed8">Is it Time to Ditch Sustainability?</a></p><hr><h2 id="簡介"><a href="#簡介" class="headerlink" title="簡介"></a>簡介</h2><p>「永續」一詞一直重複被關注著，也有人認為其是不足夠的，或不該僅是講求指標性的效率，需要用新的概念來代替。</p><p>指標性的效率像是CSR、ESG、三重底線報告…等，往往變成了漂綠的工具。</p><p>然而作者認為，當出現了新的概念，沒有脈絡去成為可實踐的知識體系時，又可能造成許多企業的重新漂綠，宣稱一些他們做不到的事。</p><p>『The solution according to the contradictions is to move beyond sustainability and replace it with new terms like resilience, thrivability, and now, regeneration. All of these are important concepts and hold very desirable end goals, but what happens when new frames are created without the context and applicable knowledge to fill them?</p><p>We get more diluting and devaluing. We get regenawashing through companies rushing to make claims they can’t back up.』</p><p>文章嘗試不丟棄「永續」的概念，而是將及作為一套科學方法及技能，包含了循環經濟、甜甜圈經濟和再生農業等概念，這些概念不僅在於「把事做好」或「危害更小」，在於如何與自然共生。</p><h2 id="永續-是-不是-什麼？"><a href="#永續-是-不是-什麼？" class="headerlink" title="永續 是/不是 什麼？"></a>永續 是/不是 什麼？</h2><p>作者對於放棄「永續」一詞所擔心的地方，在於我們還沒對於它是什麼及不是什麼還沒建立起共同語言。</p><p>它不該是會議中的流行語，或是產品認證標章，而是平衡共生。由於人是經濟、社會、環境中的一部分，當內部不平衡，則對整個系統更大的部分造成難以恢復的問題，如氣候變遷。</p><p>必須要有個共同的語言來理解各種經濟活動及消費是如何影響系統的，否則各種對話容易持續產生破局、被誤解。</p><h2 id="永續作為一項運動"><a href="#永續作為一項運動" class="headerlink" title="永續作為一項運動"></a>永續作為一項運動</h2><p>目前全球井有8.6%的資源是在循環的，500強企業中僅有38%承諾要改善氣候變遷議題。</p><p>永續作為一項運動，需要改變生活、工作、創造價值的方式，以共生為基礎的社會取代索取式的社會。</p><p>其中的重大挑戰在於需要大量的轉變中，需要大眾都可以容易溝通的語言。讓每個人都能學習到這些語言的基礎，使得對話水平的提升。</p><h2 id="永續與過去的環境運動有何不同？"><a href="#永續與過去的環境運動有何不同？" class="headerlink" title="永續與過去的環境運動有何不同？"></a>永續與過去的環境運動有何不同？</h2><p>過去的環境運動，在有時候，依然是為了人類的利益而設立。</p><p>所有的蛻變，核心在於需認識到我們與自然是相互依存的，而不是我們獨立於自然世界，並可駕馭自然世界。</p><h2 id="「永續」一詞是如何產生偏差的？"><a href="#「永續」一詞是如何產生偏差的？" class="headerlink" title="「永續」一詞是如何產生偏差的？"></a>「永續」一詞是如何產生偏差的？</h2><p>各種簡化的指標、語言，造成了各種漂綠，而沒有讓事情發展得更好。</p><p>因此需要找回「永續」一詞中，再生的本質。</p><h2 id="「再生」運動與永續"><a href="#「再生」運動與永續" class="headerlink" title="「再生」運動與永續"></a>「再生」運動與永續</h2><p>「再生」代表著讓眾生平等的生存，不僅是少數的人類。我們若有索取，應該要還給系統更多，使系統能再生。</p><p>然而如果急著用「再生」一詞當作「永續」的取代，卻可能會產生「漂再生」的現象。許多公司都開始使用「再生」一詞，但實際上傳統或原住民社群所進行再生的動作貢獻較多。</p><p>原住民社群佔全球2%，但對全球再生的力量佔了80%。</p><p>歐洲中心的文化殖民現象，宣稱他們擁有了這些再生的概念，而造成原來可再生能做更好的群體，不易發聲作。</p><h2 id="沒有平權就沒有未來"><a href="#沒有平權就沒有未來" class="headerlink" title="沒有平權就沒有未來"></a>沒有平權就沒有未來</h2><p>沒有平權就沒有再生、永續。</p><p>例如歐美人士在黑色星期五購買了大量便宜的電視，背後卻是從其他地區的資源索取而來。最後廢棄物還會轉移到歐美以外的地方。</p><p>去思考平權，意味者要放棄過去「永續」一詞強調的要讓現在已有的可持續，因為現在已有的很可能是從其他地方剝削而來。</p><h2 id="行為主義"><a href="#行為主義" class="headerlink" title="行為主義"></a>行為主義</h2><p>現在有許多人在嘗試推進永續進展。許多漂綠、過度簡化複雜問題的方法也存在。但各種問題不應該變成限制，成為發展行動的阻力。</p><p>反而是成為行動過程中，作為學習、發展及適應各種周圍系統變化，並且進展的過程。</p><h2 id="成為再生推進的力量"><a href="#成為再生推進的力量" class="headerlink" title="成為再生推進的力量"></a>成為再生推進的力量</h2><p>永續一詞，逐漸會變成一系列的能力。首先，必須要規範對永續概念的文化，不讓事情變得更糟。</p><p>目標並非「讓我們所擁有的可持續」，而是進化成尊敬、關懷我們所在的系統。改變商業行為、文化準則、集體思維方式。還給系統的比我們所取的還多，造就再生的力量。</p><hr><h2 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h2><p>整篇文章，從是否需要放棄「永續」一詞開始討論，而討論到各種詞的限制。</p><p>當出現了新的更好的概念，卻時常被急著套上外衣的外衣的商業，跟上新的概念去進行「漂」的動作。</p><p>作者嘗試重新建構永續的脈絡，不在於要讓現在所有的可持續，而是返回給系統的必須比索取的還多的再生過程。（或許可以以共生過程更適當？）</p><p>而各種「漂」的動作，在重構脈絡後，也不該形成行動上的限制。成為避免，並且與系統共生的學習、實踐、進化的過程。</p><p>文章似乎點醒了我們一些概念，在進化的過程，常希望找到更好的概念。但更好的概念卻常被商業跟上去進行「漂」的動作。不厭其煩地去實踐，並「見賢思齊、見不賢而內自省」的過程，可以避免被各種概念上的限制形成行動上的阻礙。</p><hr><h2 id="115B永續所得實驗室"><a href="#115B永續所得實驗室" class="headerlink" title="115B永續所得實驗室"></a>115B永續所得實驗室</h2><p>「115B永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="(https://bit.ly/Slack115b"> 115B Slack 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">「永續」一詞，由於被許多商業的漂綠現象給影響，是否該放棄這個詞的討論，改用更為進階的概念。然而當產生新的詞時，商業往往會跟風，並承諾他們無法達到但熱門的概念。文章嘗試重新梳理永續的概念，將重心放到再生、平權上，與其他概念形成一套技能。永續不再是「把事做好」或「危害更小」，在於如何與自然共生。本文章幫助我們在實踐團結經濟的過程中作為思路，使我們在改善事情的過程不造成更多麻煩。</summary>
    
    
    
    
    <category term="系統思考" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E7%B3%BB%E7%B5%B1%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="循環經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%BE%AA%E7%92%B0%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="團結經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="永續" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>以「生活生態中心」設計，取代「用戶中心」設計</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Life-centred-design/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Life-centred-design/</id>
    <published>2022-06-01T07:18:05.000Z</published>
    <updated>2022-06-01T07:44:50.256Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/700/1*9P4-JHQaKdPiMS3k3wPeYA.png"><br><a href="hhttps://uxdesign.cc/life-centred-design-96965acdcbf4">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>從「用戶中心」設計，轉換到「生活生態中心」設計。為的是避免過去商業設計，造成對經濟、社會、環境過度索取所造成的副作用。文章可同樣作為「團結經濟」的設計參考，不僅考慮人群、還需考慮眾生，跳脫以個人利益為為中心的經濟學。以「團隊結義」、與「眾生共生」取代「利益的結合」。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>完整原文：<a href="hhttps://uxdesign.cc/life-centred-design-96965acdcbf4">Life-centred design</a></p><h2 id="文章摘要"><a href="#文章摘要" class="headerlink" title="文章摘要"></a>文章摘要</h2><p>文章討論從「用戶中心」設計，轉換到「生活生態圈中心」設計。<br>前者以用戶中心為考量，但在商業的世界，容易失衡造成從自然界索取過多並浪費。而後者則是考慮與生態共生，所以常會用到些循環經濟、系統思考、仿生學、甜甜圈經濟學的概念。<br>整個設計思路包含了三群相互影響的利害關係者、三個支撐的支柱、以及響應方式。</p><blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/700/1*bBCYk-DRcqrLNq_BXx-hsQ.png"><br><a href="hhttps://uxdesign.cc/life-centred-design-96965acdcbf4">(圖片來源)</a></p></blockquote><h3 id="三群利害關係者"><a href="#三群利害關係者" class="headerlink" title="三群利害關係者"></a>三群利害關係者</h3><p>應該也是從小到大後面包含前面的。</p><ul><li>第一群，從所有人開始。不僅包含「用戶中心」所關心的用戶以及商業關係人，還需包含所有如生產製造的人群、看似不在生活圈但會被影響到的所有人。</li><li>第二群更為廣，包含了整個甚至是非生物的眾生，如土地、水、空氣。這些眾生也被發現具有知覺、記憶、認知等，可是視為生命的一部分。</li><li>第三群，包含了整個星球。</li></ul><p>整體亦即，不僅考慮是用戶為中心，而是考慮以所有人、眾生、整個環境共生。</p><h3 id="三個支柱"><a href="#三個支柱" class="headerlink" title="三個支柱"></a>三個支柱</h3><p>包含了</p><ul><li>永續、可再生。必須與所有眾生環境共生，取代商業造成的過度索取。而需要跳脫個人及用戶，考慮經濟、社會、環境的共同未來。</li><li>包容、多元化。以人的部分，特別會考慮到性別身份、文化、種族、顏色、年紀的多元包容。</li><li>負責任且言行一致。所有的設計需要透明、可被檢視、科學化的。教導用戶及夥伴一同跳脫自我，關心整個生活生態圈。</li></ul><h3 id="響應的方式"><a href="#響應的方式" class="headerlink" title="響應的方式"></a>響應的方式</h3><p>需要考慮跨越時間空間。</p><ul><li>同時考量微觀活動的需要以及全局的前進目標。包含zoom-in、zoom-out，系統性思考及局部問題的調和，傳統及現代智慧的包容，人類及自然間的共生。</li><li>考慮整個週期的設計，接近循環經濟的概念。從物質的採集、製造、運送、購買、利用、再利用、修復、再製、回收…等。都須考慮所有過程對人、眾生、星球的影響。</li><li>考慮過去及未來。尊重過去的智慧，及考慮未來的利害相關者。</li></ul><h2 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h2><p>傳統設計師，本身就已被訓練有一些基本能力了。包含以人為中心、識別並解決問題、系統思考、進行有影響力的迭代等。</p><p>而需要做的事，便是跳脫用戶，而具有更宏觀以整個生活生態圈為考量的設計脈絡重構。</p><hr><h2 id="115B永續所得實驗室"><a href="#115B永續所得實驗室" class="headerlink" title="115B永續所得實驗室"></a>115B永續所得實驗室</h2><p>「115B永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="(https://bit.ly/Slack115b"> 115B Slack 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">從「用戶中心」設計，轉換到「生活生態中心」設計。為的是避免過去商業設計，造成對經濟、社會、環境過度索取所造成的副作用。文章可同樣作為「團結經濟」的設計參考，不僅考慮人群、還需考慮眾生，跳脫以個人利益為為中心的經濟學。以「團隊結義」、與「眾生共生」取代「利益的結合」。 - 系統思考 - 循環經濟 - 團結經濟</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>迪士尼政府｜一個大到不能倒的企業帝國現象</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Disney-Government/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Disney-Government/</id>
    <published>2022-05-26T00:59:10.000Z</published>
    <updated>2022-05-26T02:33:22.907Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://fandomwire.com/wp-content/uploads/2020/05/Disney-Villains-758x454.jpg"><br><a href="https://fandomwire.com/top-10-most-evil-disney-villains-2/">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>傳統經濟，常常走向企業最大化，或是政府最大化的狀態。本篇文章以迪士尼在佛羅里達州地區的自治區為例，討論了迪士尼是如何在當地建立了自己的“政府”，以及其所帶來的負面影響。<br>透過這個現象，可以幫助我們了解團結經濟實踐過程中，避免單一中心最大化的必要性。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><p>完整原文：<a href="https://www.surviving-tomorrow.com/p/disney-runs-its-own-government-in">Disney Runs Its Own Government in Florida. The State is Trying to Stop Them, and It’s Not Going Well</a></p><h2 id="文章摘要"><a href="#文章摘要" class="headerlink" title="文章摘要"></a>文章摘要</h2><p>這是個還在發展中的故事，雖然與迪士尼有關，但可能不像童話、也不太溫韾，而是企業會成為一種獨裁政權的真實案例。</p><p>1967年的《蘆葦溪改善法案》，使得迪士尼在佛羅里達的這一塊地上，有自治權。當時通過的原因除了政府的腐敗問題外，迪士尼宣稱要建立未來城市，但當法案通過後，只是紙上談兵。</p><p>多年來迪士尼一直與政府互相依存，直到因迪士尼對於「Don’t Say Gay bill」法案的不表態，同時惹惱了當地政府，以及LGBT社群。雖然迪士尼的作法，有不同面向的討論，但政府也才意識到，高於政府權力的企業集團的問題。</p><p>迪士尼反擊，認為企業集團具有言論自由的權利，而作者卻不此認為。作者認為企業應該是為了人民的存在，依照人民的意志去存亡，而非反客為主。</p><p>然而，要終結迪士尼的自治權，並不容易，當時草擬推動《蘆葦溪改善法案》的迪士尼律師們早就為迪士尼設下護城河。</p><p>迪士尼大量發債卷，而在債券償還前，政府不可收回，否則政府需要幫忙償還，超過10億美金的金額。</p><p>而迪士尼便故意大量舉債，形成護城河，大到不能倒。最後佛羅里達州是否能瓦解這個自治區，還有待觀察事件的走向。</p><h2 id="討論"><a href="#討論" class="headerlink" title="討論"></a>討論</h2><p>這類”國中國”的制度比我們想像中的還多， 從台灣早期的工業特區，到中國的經貿出口特區，其實多多少少都有一點類似的影子。有時候雖然帶來些好處，但特權集中在少數人手裡太久了，總是會產生許多弊端 (比如桃園的RCA事件, 或印度近12000人死亡的博帕爾事件)。世界總會在紛紛擾擾中慢慢摸索出一條路，而這條路上或許不是終點，但至少中繼點會有團結經濟的區塊。</p><p>我們過去常討論效率、與效果的區別，甚至也一度認為兩者的重要性相當。但其實孔子已經告誡過我們，見《論語．子路》：「無欲速，無見小利，欲速則不達，見小利則大事不成。」追求快速的下場，可能連目標都無法抵達。</p><p>一般常認為，社會發展的進程上，為了安定民生製作工作機會社會穩定，一開始一點點的金融化工業化是必須的，畢竟要當初農業社會立刻跨越到現代社會。</p><p>然而回過頭來看，原始部落以及人心單純的農業社會，反而比較強調群體的互助互惠，不會像工商業時代，為了快速獲利，而完全不顧別人，即「殺頭的生意有人做，虧本的生意沒人理」。所謂的「人心不古」，應該就是反映這個狀況。</p><h2 id="閱讀更多"><a href="#閱讀更多" class="headerlink" title="閱讀更多"></a>閱讀更多</h2><p>👉  <a href="https://survivingtomorrow.org/capitalism-is-dead-it-just-doesnt-know-it-yet-217e18501835">Capitalism Is Dead (It Just Doesn’t Know It Yet)</a></p><p>文章討論了，共產主義、社會主義、資本主義，因為人性，最後都可能因為同樣的因素失敗。走向專制、中心化、命令式的經濟體系。前兩個是變為由政府少數人專制，後者是被富豪給專制。即共產不共產，資本不資本，都被少數人囤積。</p><p>『It is perhaps ironic that all three systems (communism, socialism, and capitalism) tend to end up at the same place — with a dictatorial, centralized, command economy.』</p><p>文章提出的方法是『via negativa』，例如設立天花板，以及消除利息、尋租、企業獲利三大經濟邪惡軸心。</p><p>這些動作不太可能靠富豪主動執行，也不能靠政府（不然會走向政府集權），只能靠人民的覺醒。</p><hr><h2 id="115B永續所得實驗室"><a href="#115B永續所得實驗室" class="headerlink" title="115B永續所得實驗室"></a>115B永續所得實驗室</h2><p>「115B永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，創立之初，以台北松山區的敦化南路1段1號5樓B室為起點，故以115B為紀念。</p><p>主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜115B永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 115B永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 115B永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">傳統經濟，常常走向企業最大化，或是政府最大化的狀態。本篇文章以迪士尼在佛羅里達州地區的自治區為例，討論了迪士尼是如何在當地建立了自己的“政府”，以及其所帶來的負面影響。透過這個現象，可以幫助我們了解團結經濟實踐過程中，避免單一中心最大化的必要性。</summary>
    
    
    
    
    <category term="尋租" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%B0%8B%E7%A7%9F/"/>
    
    <category term="大到不能倒" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%A4%A7%E5%88%B0%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%80%92/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【公民議題大家來討論｜通貨膨脹與永續發展議題之爭】｜活動筆記</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Inflation-and-Sustainability/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Inflation-and-Sustainability/</id>
    <published>2022-05-17T01:04:24.000Z</published>
    <updated>2022-05-17T02:09:52.547Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://static.accupass.com/eventbanner/2205030119371884925092.jpg"></p></blockquote><blockquote><p>本文由2022/5/13「永續所得實驗室」發起的【公民議題大家來討論｜通貨膨脹與永續發展議題之爭】活動中，摘錄整理。</p></blockquote><p>通貨膨脹是每個人常感受到的經濟現象。大多人在解決個人經濟議題時，往往忽略了背後環境、經濟、社會的相互關聯。</p><p>本次活動，以類公民咖啡館的形式，邀請大家一同系統性分析通膨對個人的影響、通膨與永續發展議題的相互影響，以及可能的面對方式。</p><span id="more"></span><hr><h2 id="活動連結"><a href="#活動連結" class="headerlink" title="活動連結"></a>活動連結</h2><h3 id="活動頁面"><a href="#活動頁面" class="headerlink" title="活動頁面"></a>活動頁面</h3><p><a href="https://www.accupass.com/event/2204280600293119056000">【公民議題大家來討論】再生能源真的環保嗎？</a></p><h3 id="活動參加證明NFT"><a href="#活動參加證明NFT" class="headerlink" title="活動參加證明NFT"></a>活動參加證明NFT</h3><p>本次活動，12人參與，8人發言（包含組織者），部分參與者透過申請獲得參加POAP</p><ul><li><a href="https://opensea.io/assets/matic/0x2953399124f0cbb46d2cbacd8a89cf0599974963/6529201914064203535989870829941386348666317685817575610379076915916871565332">參與者POAP</a></li><li><a href="https://opensea.io/assets/matic/0x2953399124f0cbb46d2cbacd8a89cf0599974963/6529201914064203535989870829941386348666317685817575610379076917016383193093">組織者POAP</a></li></ul><p>若您喜歡本次參與者的討論，歡迎分享文章，或提供各種贊助給參與者。</p><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="">簡介</a></li><li><a href="#%E6%B4%BB%E5%8B%95%E9%80%A3%E7%B5%90">活動連結</a></li><li><a href="#%E7%9B%AE%E9%8C%84">目錄</a></li><li><a href="#%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9%E3%80%81%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%99%BC%E5%B1%95%EF%BC%8C%E5%85%A9%E5%80%8B%E9%97%9C%E9%8D%B5%E8%A9%9E%E6%9C%83%E8%81%AF%E6%83%B3%E5%88%B0%E4%BB%80%E9%BA%BC%EF%BC%9F">通貨膨脹、永續發展，兩個關鍵詞會聯想到什麼？</a></li><li><a href="#%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9%E7%9A%84%EF%BC%9F">大家是如何應對通貨膨脹的？</a></li><li><a href="#%E5%8F%AF%E8%83%BD%E9%80%A0%E6%88%90%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%B4%A0%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%EF%BC%9F">可能造成通貨膨脹的因素有哪些？</a></li><li><a href="#%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D%E9%80%9A%E8%86%A8%EF%BC%8C%E5%8F%88%E4%B8%8D%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%87%AA%E7%84%B6%E5%9C%98%E7%B5%90%EF%BC%9F">如何應對通膨，又不影響社會自然團結？</a></li><li><a href="#%E7%B8%BD%E7%B5%90">總結</a></li><li><a href="#%E5%8F%83%E8%80%83%E6%96%87%E7%AB%A0">參考文章</a></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">永續所得實驗室簡介</a></li></ul><hr><h2 id="通貨膨脹、永續發展，兩個關鍵詞會聯想到什麼？"><a href="#通貨膨脹、永續發展，兩個關鍵詞會聯想到什麼？" class="headerlink" title="通貨膨脹、永續發展，兩個關鍵詞會聯想到什麼？"></a>通貨膨脹、永續發展，兩個關鍵詞會聯想到什麼？</h2><p>在活動報名以及開頭時，便讓大家分享針對「通貨膨脹」、「永續發展」兩個關鍵詞的聯想，並分享於Slido上，參與者分享包括</p><ul><li>相互影響</li><li>相關性高</li><li>資源稀缺</li><li>讓社會年輕人很難具體思考下一代跟未來的目標</li><li>弱勢需求與社會正義</li><li>經濟對永續的影響</li><li>物以稀為貴，通貨膨漲來自資源漸漸變少，但資源多寡也代表人類能存活多久。所以通貨膨脹是永續發展的警告。 </li><li>經濟一定要成長嗎？ </li><li>地緣與企業風險</li><li>生活品質 進退兩難</li><li>經濟學、經濟學、經濟學和無條件基本收入</li></ul><p>兩個議題，從某些單一面向角度來說是似乎是取捨。然而從更多元的角度，卻是同向關係。</p><p>例如：</p><p>全球永續浪潮使得碳稅的需求，可能造成供應鏈成本提高，成為推動通貨膨脹的因素。然而，這個過程，其實只是外部成本內部化的過程，亦即本來便會對環境、經濟、社會傷害所需付的成本，直接顯現出來。</p><p>整體影響，在於資源的需求過快增長，造成自然資源過快消耗，而同時造成通貨膨脹，及永續發展議題。</p><p>除此，外部成本內部化的過程也必須要小心對弱勢族群帶來的影響。當外部成本內部化是反應永續議題的重要方式，然而造成通膨時，對於經濟實力較佳者影響較少，而對經濟弱勢者影響卻較大。因此在討論這兩個議題時，勢必需要多方以系統性思維的方式，並做漸進式的處理。</p><blockquote><p><img src="/img/Inflation-and-Sustainability/%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%99%BC%E5%B1%95%E5%85%A9%E5%80%8B%E9%97%9C%E9%8D%B5%E8%A9%9E%E6%9C%83%E8%81%AF%E6%83%B3%E5%88%B0%E4%BB%80%E9%BA%BC.png" alt="通貨膨脹永續發展兩個關鍵詞會聯想到什麼"></p></blockquote><hr><h2 id="大家是如何應對通貨膨脹的？"><a href="#大家是如何應對通貨膨脹的？" class="headerlink" title="大家是如何應對通貨膨脹的？"></a>大家是如何應對通貨膨脹的？</h2><p>第二部分，邀請各位分享自己過去是如何應對通膨現象的，參與者分享於Slido，如</p><ul><li>美股運作系統可以部份來應對</li><li>聰明消費，循環使用，共享經濟</li><li>思考需要、必要性、重複使用</li><li>省錢</li><li>投資理財（但有焦慮怕趕不上通膨吃掉的速度…..）</li></ul><p>這部分討論中，有三個大走向，並且相互關聯。</p><h3 id="循環經濟、降低需求"><a href="#循環經濟、降低需求" class="headerlink" title="循環經濟、降低需求"></a>循環經濟、降低需求</h3><p>部分參與者提到了利用節省的方式，減少不必要支出，可以部分減緩通貨膨脹的影響，形成斷捨離。</p><p>另外如循環經濟的概念，讓經濟使用與自然資源消耗脫鉤，例如<br>延長物品使用週期，像是衣物的延長使用、超商的鄰期食物…<br>以使用權取代擁有權，例如共享電動機車的使用，當個人不使用時，資源依然可被利用。<br>使用循環回收物品。</p><h3 id="經濟開源"><a href="#經濟開源" class="headerlink" title="經濟開源"></a>經濟開源</h3><p>有成員提到，會利用投資的方式，嘗試增加個人的經濟實力。然而卻容易遇到身邊的人的相互比較、如買奢侈品等，並且在投資中的各種市場因素，而容易感受到焦慮。</p><p>學生同儕間，以及職場上的壓力，造成的過度消費，對於許多許多參與者都有強烈感受。</p><p>另外有參與者提到，如果是金融投資，背後不具經濟增長，可能會變成資源爭奪，並且造成貧富不均，甚至加劇了通貨膨脹。</p><h3 id="社群的力量"><a href="#社群的力量" class="headerlink" title="社群的力量"></a>社群的力量</h3><p>有參與者提到，加入了環境的非營利性組織，自然的成為應對通膨的方式。像前面提到的斷捨離，以及循環經濟等概念，在社會影響力社群當中，相對了解系統觀，並且懂得關注環境、經濟、社會的需求，而非個人私慾。</p><p>周圍的夥伴都有相同的看法時，便不會因為周邊的人都以利益作為比較考量而造成問題的加劇。</p><p>有參與者分享到過去曾看過一本書叫「佛教經濟學」，裡面提到經濟學家 舒馬克曾到緬甸做顧問，原來想要拯救「經濟相對西方弱勢」的緬甸，然而卻發現當地人民過得很幸福。後來舒馬克研究後發現，原來當地以佛教的理念實行經濟，追求經濟生活與人民及大自然共生。亦即只要一個群體認識到，如何與環境、社會、經濟共生的方法，便不會因過度的需求而焦慮。</p><blockquote><p><img src="/img/Inflation-and-Sustainability/%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9%E7%9A%84.png" alt="大家是如何應對通貨膨脹的"></p></blockquote><hr><h2 id="可能造成通貨膨脹的因素有哪些？"><a href="#可能造成通貨膨脹的因素有哪些？" class="headerlink" title="可能造成通貨膨脹的因素有哪些？"></a>可能造成通貨膨脹的因素有哪些？</h2><p>前面，參與者提到了部分通貨膨脹與永續發展間的相互關係，以及面對通貨膨脹的方法。而本段，讓參與者更深入思考通貨膨脹的因素。當更了解其因素，更能在後面幫助我們在思考解決問題時，不造成更大問題。</p><p>BBC曾有記者整理了<a href="https://tw.news.yahoo.com/news/%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9-%E7%B4%B0%E6%95%B8%E5%B0%8E%E8%87%B4%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%84%E5%9C%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%88%90%E6%9C%AC%E4%B8%8A%E5%8D%87%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%9B%A0-080803040.html">「通貨膨脹：細數導致世界各地生活成本上升的七大原因」</a>，裡面包含</p><ul><li>疫情補貼終結</li><li>貿易壁壘</li><li>氣候變化的影響</li><li>薪酬上升</li><li>運輸成本</li><li>缺貨</li><li>能源與汽油價格上漲</li></ul><p>我們可以比對前面提到的，將外部成本內部化，會快速反應在經濟的通膨現象外。自然的反撲，也造成了成本的直些反應，例如氣候變化造成石油設施被破壞，影響油價。或是氣候造成晶片廠房破壞，使得晶片供給供不應求。乾旱造成咖啡豆產量不足 …等。</p><p>除了BBC記者提到的七個因素外，參與者還在Slido上分享的幾個因素，如</p><ul><li>基金、炒房</li><li>天然資源短缺, 價格炒作</li><li>人口成長速度超過自然負荷</li></ul><p>其中，基金、炒房，造成的通膨現象背後，更大的問題在於不平等的現象加深。</p><p>人口成長超過自然負荷，在於自然資源的需求，超過自然資源再生的速度，同時造成了通膨及環境議題。</p><p>最後，我們會發現，其說通膨是個大問題，不如說貧富不均的現象，以及資源的短缺，才是真正的問題。</p><p><strong>註：</strong></p><p>有參與者提到問題『好奇發問，剛剛好像有聽到一個觀點是：「外部成本內部化會造成通貨膨脹」但成本應該只是重新分配給企業，先前是公部門在負擔。總成本不會上升，那應該也不會造成通貨膨脹。』</p><p>其他參與夥伴分享，以能源來說，過去的政策中，政府為推動經濟進行大量補貼，而政府同時負擔了大量補貼成本，以及後來的社會成本。而企業不僅沒有承擔成本，並且內部成本被過度降低，並且增加了大量過度需求。</p><p>而外部成本內部化的過程，快速反應在企業外顯成本上，而需求並未降低，於是加速通膨的產生。</p><blockquote><p><img src="/img/Inflation-and-Sustainability/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E9%80%A0%E6%88%90%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%B4%A0%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B.png" alt="可能造成通貨膨脹的因素有哪些"></p></blockquote><hr><h2 id="如何應對通膨，又不影響社會自然團結？"><a href="#如何應對通膨，又不影響社會自然團結？" class="headerlink" title="如何應對通膨，又不影響社會自然團結？"></a>如何應對通膨，又不影響社會自然團結？</h2><p>最後結尾的部分，邀請參與者分享，如何對應通膨又不影響環境、社會、經濟的永續性。</p><p>參與者在Slido上分享了</p><ul><li>個人生活型態的改變、重複使用、不過度消費、斷捨離</li><li>循環經濟 個人經濟提升過程需考慮與背後社會經濟能量的同時提升</li><li>了解影響力投資的理念！ 做好事也能賺錢！</li></ul><p>其中，參與者能發現，每個人的生活型態的改變，是一切的根源。例如循環經濟、重複利用、不過度消費..等等，而商業、工業影響，一切也根源於大眾消費者習慣而定。</p><p>而一切無法依賴少數個人，一部分這是每個人的責任，另外個人力量有限，能改變的知識力量有限，只有團結與其他人參與，才能解決問題。</p><p>以有參與者提到家中窗具壞掉的故事，原來透過自己一人，能想到的只有汰換，然而透過與親友的討論，發現用一條簡單的毛巾可以讓損壞的窗具延長壽命。</p><p>另外，有參與者提到了，其實更重要需要解決的問題是不平等的議題，以碳稅為例，屬於必要，但看似會讓通膨現象快速顯現，然而若能規劃碳稅所獲得資金提供給弱勢族群，可一定減緩弱勢族群受通膨現象的影響。</p><p>而類似UBI（全民基本收入）的討論，也包含了如何消除不平等。而最後在於其來源，是否來自社會經濟的能量，並且與大自然共生。如果僅來自金融分配，則無法持續。</p><blockquote><p><img src="/img/Inflation-and-Sustainability/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D%E9%80%9A%E8%86%A8%E5%8F%88%E4%B8%8D%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%87%AA%E7%84%B6%E5%9C%98%E7%B5%90.png" alt="如何應對通膨，又不影響社會自然團結"></p></blockquote><hr><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>本次的討論中，參與者可以了解到通膨現象的產生，來自於經濟沒有與環境、社會共同成長。而幾個重要的元素，同時貫穿了整體討論。</p><ul><li>過度需求、過度經濟成長的省思</li><li>循環經濟的需要</li><li>社群力量、團結集智的需要</li><li>消除不平等現象，在兩個議題間顯得重要，但常被忽略</li></ul><hr><h2 id="參考文章"><a href="#參考文章" class="headerlink" title="參考文章"></a>參考文章</h2><ul><li><a href="https://opinion.cw.com.tw/blog/profile/52/article/12158">沒有淨零、沒有路徑、也沒有正義的2050淨零路徑</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ko_ZiiM7uPM&list=PLUi_FM4PRjc51f-BDMn4YQoIHmgthPfvP">你都被騙了嗎？不收碳費，被犧牲的其實是市井小民</a></li><li><a href="https://tw.news.yahoo.com/news/%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9-%E7%B4%B0%E6%95%B8%E5%B0%8E%E8%87%B4%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%90%84%E5%9C%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%88%90%E6%9C%AC%E4%B8%8A%E5%8D%87%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%9B%A0-080803040.html">通貨膨脹：細數導致世界各地生活成本上升的七大原因</a></li><li><a href="https://finance.yahoo.com/news/why-rising-prices-are-really-about-humanity-versus-nature-093605627.html">Why rising prices are really about humanity versus nature</a></li></ul><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="永續所得是什麼？"><a href="#永續所得是什麼？" class="headerlink" title="永續所得是什麼？"></a>永續所得是什麼？</h3><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-income-guidebook/">永續所得學習指南</a></p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://static.accupass.com/eventbanner/2205030119371884925092.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文由2022/5/13「永續所得實驗室」發起的【公民議題大家來討論｜通貨膨脹與永續發展議題之爭】活動中，摘錄整理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;通貨膨脹是每個人常感受到的經濟現象。大多人在解決個人經濟議題時，往往忽略了背後環境、經濟、社會的相互關聯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本次活動，以類公民咖啡館的形式，邀請大家一同系統性分析通膨對個人的影響、通膨與永續發展議題的相互影響，以及可能的面對方式。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="公民議題大家來討論" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/categories/%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E4%BE%86%E8%A8%8E%E8%AB%96/"/>
    
    
    <category term="永續所得實驗室" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
    <category term="通貨膨脹" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9/"/>
    
    <category term="永續發展" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%99%BC%E5%B1%95/"/>
    
    <category term="外部成本內部化" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%88%90%E6%9C%AC%E5%85%A7%E9%83%A8%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>用循環經濟及數位科技解解決複雜性問題</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/circular-economy-digital-technology/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/circular-economy-digital-technology/</id>
    <published>2022-04-28T01:39:29.000Z</published>
    <updated>2022-04-28T02:10:21.040Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/0*4m9LQRwUgeFNZO64"><br><a href="https://uxdesign.cc/fixing-a-complex-problem-like-climate-change-with-the-circular-economy-and-digital-technology-57c0f4785d7">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>許多永續發展相關的複雜問題，太過於專注解決一部分，常常在另一部分損失會擴大，循環經濟的概念很好的輔助這一點。數位科技的發展，包含思維及技術，更是賦能循環經濟實踐得更完整面向。實踐社會團結經濟的過程，可以借重這些概念，使得在解決社會議題的過程中，不因此造出更多問題。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><p>完整原文：<a href="https://uxdesign.cc/fixing-a-complex-problem-like-climate-change-with-the-circular-economy-and-digital-technology-57c0f4785d7">Fixing a complex problem like climate change with the circular economy and digital technology</a></p><h2 id="簡介"><a href="#簡介" class="headerlink" title="簡介"></a>簡介</h2><p>文章分為 Part1 、Part 2，本篇為 Part 2。</p><p>在 <a href="/fixing-complex-problem">Part1</a> 中講到了循環經濟的概念，對於解決像是氣候變遷的議題的重要性。</p><p>這在於對於這樣系統性的問題，很多人思考的某些思維都沒錯，但因為系統太大了，錯綜複雜，而造成實踐上很難往前進。而循環經濟形成了很好的設計原則。</p><h2 id="循環經濟的原則"><a href="#循環經濟的原則" class="headerlink" title="循環經濟的原則"></a>循環經濟的原則</h2><p>文章題了循環經濟的三個原則。</p><ul><li>消除浪費及污染</li><li>循環使用產品及材料，使其發揮最大價值</li><li>增進自然再生</li></ul><h2 id="循環經濟實踐"><a href="#循環經濟實踐" class="headerlink" title="循環經濟實踐"></a>循環經濟實踐</h2><p>後面兩個，一部分形成自然界的循環，一個是人類社會使用的循環，而兩個必需要共同考慮設計。</p><p>這些在商業模式設計上，需要有許多改變。像是將使用取代擁有，例如循環杯的租借。環境友善的產品。</p><p>而考慮循環的供應鏈也是重點。</p><p>例如，竹子產品雖然被認為是減碳的好方案，但主要大量產自少數地區，而物流過程中所造成的碳排效應卻不可被忽視。</p><p>在原文中，提到許多不同組織實踐的方案，有興趣的讀者，可以查看原文。</p><h2 id="數位科技的賦能"><a href="#數位科技的賦能" class="headerlink" title="數位科技的賦能"></a>數位科技的賦能</h2><p>數位科技的進展，可以幫助循環經濟實踐得更完善。</p><p>例如資產的追蹤，可以幫助我們更了解產品的生命週期。例如手機的製造到使用到回收，知道如何延長其使用壽命，幫入容易獲得其維修的方式，而也更好地了解其回收的過程。</p><p>數位產品的產生，也對循環經濟賦能，像是有了串流平台，便不需要物理的CD/DVDS。另外各種共享平台的產生也是降低擁有權，增加閒置資源的利用。</p><p>文章也提到了如大數據、AI 對循環經濟的賦能。</p><h2 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p>在環境、經濟、社會的同時考量下，循環經濟的概念提供了一個很好的走向，讓經濟社會同時向前發展，並降低平等，又持續讓環境跟著其該有的韻律孕育著作物，以及文明。</p><h2 id="Part-1-連結"><a href="#Part-1-連結" class="headerlink" title="Part 1 連結"></a>Part 1 連結</h2><p>👉 <a href="/fixing-complex-problem">氣候變遷議題很複雜，該如何思維？</a></p><blockquote><p><a href="/fixing-complex-problem"><img src="https://miro.medium.com/max/1400/0*1W7qjcXo9jTn1SJE.png"></a></p></blockquote><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">許多永續發展相關的複雜問題，太過於專注解決一部分，常常在另一部分損失會擴大，循環經濟的概念很好的輔助這一點。數位科技的發展，包含思維及技術，更是賦能循環經濟實踐得更完整面向。實踐社會團結經濟的過程，可以借重這些概念，使得在解決社會議題的過程中，不因此造出更多問題。</summary>
    
    
    
    
    <category term="循環經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%BE%AA%E7%92%B0%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="數位科技" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>氣候變遷議題很複雜，該如何思維？</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/fixing-complex-problem/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/fixing-complex-problem/</id>
    <published>2022-04-28T01:10:21.000Z</published>
    <updated>2022-04-28T02:05:12.107Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/0*1W7qjcXo9jTn1SJE.png"><br><a href="https://uxdesign.cc/the-cycle-of-breaking-and-fixing-a-complex-problem-like-climate-change-b2b8fb34823">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>在討論如氣候變遷這樣的問題時，許多問題會相互關聯。本編文章討論解決複雜問題時，需要考慮其過度片面造成其它部分的負面作用，有幾個相關的參考方向可以避免負面作用，包含系統性思維、集體智能、循環經濟。同樣的，社會團結經濟在實踐上，也是為了解決複雜性問題。同樣的元素，也能幫助社會團結經濟過程中的正向循環。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><p>完整原文：<a href="https://uxdesign.cc/the-cycle-of-breaking-and-fixing-a-complex-problem-like-climate-change-b2b8fb34823">The cycle of breaking and fixing a complex problem like climate change</a></p><h2 id="簡介"><a href="#簡介" class="headerlink" title="簡介"></a>簡介</h2><p>文章分為 Part1 、Part 2，本篇為 Part1，討論了解決像氣候變遷這樣複雜問題需要考慮的面向。<a href="/circular-economy-digital-technology">Part 2</a> 的部分，將討論循環經濟對解決問題的重要性，以及數位科技對循環經濟的賦能。</p><p>氣候變遷的複雜性問題，目前在於雖然以長久說要改變，但人類造成的負面的擴大快於我們做的改變。</p><h2 id="氣候議題與不平等需要共同考慮"><a href="#氣候議題與不平等需要共同考慮" class="headerlink" title="氣候議題與不平等需要共同考慮"></a>氣候議題與不平等需要共同考慮</h2><p>改變的過程中，也需要考慮人性關懷，工業革命一度幫助減少了貧窮。而現在主要的碳排為由高收入國家所造成。</p><p>對於貧窮國家需要的是同時考慮，幫助他們經濟成長的過程不增加環境負擔。</p><h2 id="系統性思維的需要"><a href="#系統性思維的需要" class="headerlink" title="系統性思維的需要"></a>系統性思維的需要</h2><p>後面討論到有許多的組織的宣傳方式，帶偏了風向。</p><p>碳足跡計算得很清楚個人的碳排，但必須記得，整個氣候變遷的議題並不僅是個人。</p><p>漂綠，宣傳產品對環境好的小部分，但卻故意忽略其可能造成的更多傷害。</p><p>對環境議題的假資訊，譬如有氣候研究學者的信箱被駭客組織入侵，並寄出信說全球氣候變遷是假的。</p><p>要解決這整個系統性的問題，必具有系統性思考。</p><h2 id="集體智能的需要"><a href="#集體智能的需要" class="headerlink" title="集體智能的需要"></a>集體智能的需要</h2><p>必須了解到，這不是一個人的事，一個人就算做得再好，讓自己碳排為0，對全球影響的效果只暫緩了1秒的時間。這意味著必須要嘗試不厭其番的發聲、教育身邊的夥伴，以及長期自我行為的改變。</p><p>需要推動政府實踐如COP26所討論的承諾。由於目前COP26討論了很久但卻無直接法律約束，需要靠民眾推動政府讓其成為法律並實行。</p><h2 id="循環經濟的需要"><a href="#循環經濟的需要" class="headerlink" title="循環經濟的需要"></a>循環經濟的需要</h2><p>另外由於每個解方，都會有可能帶來其副作用。而使用循環經濟的概念，在解決這樣的複雜性系統問題，更為重要。如同電動車由於其製造時可能也會帶來碳排而造成其所減的碳只有柴油車的一半。</p><h2 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p>本篇討論了系統性思維、集體智能、循環經濟等概念對處理如氣候這樣複雜性的問題具有重要性。在下篇文章中，將介紹循環經濟是如何實踐，以及數位科技如何賦能循環經濟。</p><h2 id="Part-2-連結"><a href="#Part-2-連結" class="headerlink" title="Part 2 連結"></a>Part 2 連結</h2><p>👉 <a href="/circular-economy-digital-technology">用循環經濟及數位科技解解決複雜性問題</a></p><blockquote><p><a href="/circular-economy-digital-technology"><img src="https://miro.medium.com/max/1400/0*4m9LQRwUgeFNZO64"></a></p></blockquote><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">在討論如氣候變遷這樣的問題時，許多問題會相互關聯。本編文章討論解決複雜問題時，需要考慮其過度片面造成其它部分的負面作用，有幾個相關的參考方向可以避免負面作用，包含系統性思維、集體智能、循環經濟。同樣的，社會團結經濟在實踐上，也是為了解決複雜性問題。同樣的元素，也能幫助社會團結經濟過程中的正向循環。</summary>
    
    
    
    
    <category term="循環經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%BE%AA%E7%92%B0%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="集體智能" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E9%9B%86%E9%AB%94%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>戴上共產主義面具的資本主義｜共有、人心智能、經濟學本質</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/the-communism-of-capital/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/the-communism-of-capital/</id>
    <published>2022-04-25T01:55:20.000Z</published>
    <updated>2022-04-25T03:31:58.816Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/51F0nJdkebL._SX348_BO1,204,203,200_.jpg"><br><a href="https://www.amazon.com/Communism-Capital-Ephemera-Vol-No/dp/1906948208">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>在2008年金融海嘯後，全球人士都注意到資本、金融是如何將自身社會化造成「大到不能倒」，卻是讓全民買單損失的現象。資本的極大化也間接造成全球環境的破壞以及社會不均。關注社會經濟背後的人心智能，以及「共有」的概念，已經成了必要的趨勢。然而面對各種問題，資本主義的做法是接受改變，抑或是套上面具而加速問題的產生，文章皆有許多不同面向的討論。本篇文章可以幫助我們在實踐社會團結經濟的道路上，深思經濟背後人心智能、共有的本質。另外也可以針對文章討論資本主義的移花接木現象，進行反思。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><p>完整原文：<a href="http://www.ephemerajournal.org/contribution/communism-capital">The communism of capital?</a></p><h2 id="簡介"><a href="#簡介" class="headerlink" title="簡介"></a>簡介</h2><p>在傳統經濟學上，資本是生產要素之一，更因此而成為在財富分配上的依據。</p><p>但隨著科技發展，目前的資本家也「進化」了，將共產主義的思想，融合進資本主義之中，透過慈善捐贈，將之前像是「剝削」而來的財富，回饋給社會。</p><p>然而，如同有些文章提到的 <a href="https://commonstransition.org/peer-to-peer-a-commons-manifesto/">P2P</a>，或是本篇文章中提到的「Commons (共有）」觀念，則是比資本的性質更為「根源」，也就是更接近人心智能。</p><p>『Drawing on this insight, Hardt and Negri (2009) as well as others (e.g. De Angelis, 2007) have come to emphasise the role of ‘the common’ or ‘the commons’ in contemporary capitalist production (see also discussions in previous issues of ephemera, in particular Hoedemaekers et al., 2012; Burston et al., 2010; Dowling et al., 2007). Hardt and Negri define ‘the common’ as ‘the common wealth of the material world’, such as that which constitutes nature, as well as ‘those results of social production that are necessary for social interaction and further production’, such as language, knowledge and affect (2009: viii). These are resources and capacities that precede capital and that capital can only harness through processes of expropriation. Dealing in particular with the social aspects of the common, Hardt and Negri emphasise the fact that not only does contemporary ‘immaterial’ or ‘biopolitical’ production draw on pre-existing subjectivities and ‘forms of life’, but it also produces such subjectivities and forms of life. Put differently, ‘production today is production from the common, in common, of the common’』</p><hr><h2 id="資本主義的社會化"><a href="#資本主義的社會化" class="headerlink" title="資本主義的社會化"></a>資本主義的社會化</h2><p>由於美國老人年金用來買股票，也讓美國看起來像社會主義。</p><p>『Peter Drucker noted that the considerable investments of pension funds on the stock market practically mean that employees own the means of production, which in turn makes the United States ‘the most “socialist” country around’』</p><p>在2008年的金融海嘯，亦成為另一種socialists。</p><p>然而在這卻不是把剩餘財富給社會民眾，而是所有的社會民眾去「全社會」的幫助大到不能倒的資本。</p><p>『was once more made evident by the events associated with the financial crisis of 2008. The socialisation of losses in the aftermath of the financial crisis led Newsweek to announce that ‘we are all socialists now’ (Meacham, 2009). To be clear, socialism here does not refer to the extraction of surplus wealth from the corporation to put to social uses. Rather, it came to define the opposite: the state withdrawing social wealth in order to bail out failed banks. Austerity merely extends this socialism of capital.』</p><hr><h2 id="古典自由主義經濟學的失效"><a href="#古典自由主義經濟學的失效" class="headerlink" title="古典自由主義經濟學的失效"></a>古典自由主義經濟學的失效</h2><p>相信由自私角度的自由市場會自我規範並幫助到每個人的信念，在過去二十年已被瓦解。</p><p>『‘the perfect self-regulation of the free market and of the possibility of organizing all forms of human life according to the logic of that market’』</p><p>資本的做法，是自動向共產主義及社會主義靠攏，然而卻是空洞的，主要以宣傳的方式，搶先使用共產主義中的元素，以行銷的方式去斷章取義這些元素，看似在擁抱反資本主義，但實質在支持資本主義。</p><p>作法像是拍攝一些好萊屋的影片，或像是大量使用如古巴共產革命家Che Guevara的頭像於廣告上，以及掛上各種人道主義為面具的撥款、公益。</p><h4 id="古典自由主義經濟學的概念"><a href="#古典自由主義經濟學的概念" class="headerlink" title="古典自由主義經濟學的概念"></a>古典自由主義經濟學的概念</h4><p>『the perfect self-regulation of the free market and of the possibility of organizing all forms of human life according to the logic of that market』</p><p>最著名的便是 Adam Smith等人的「新古典自由主義」的看法。</p><p>維基上有三個相關概念，前兩個接近，而第三個應該是比較不同的。</p><ul><li><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B8%BB%E4%B9%89">「古典自由主義」</a></li><li><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%96%B0%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B8%BB%E7%BE%A9">「新（古典）自由主義｜Neoliberalism」</a></li><li><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B8%BB%E4%B9%89">「New Liberalism｜社會自由主義」</a></li></ul><hr><h2 id="生產依賴於共有概念的新資本主義"><a href="#生產依賴於共有概念的新資本主義" class="headerlink" title="生產依賴於共有概念的新資本主義"></a>生產依賴於共有概念的新資本主義</h2><p>前面提到，常出現許多資本主義者玩弄共產主義的元素，卻僅僅只是為做包裝。</p><p>然而有些資本已經不僅是玩弄共產主義的元素，而是在生產的部分也依賴於一些共產的概念，例如巨頭如何將開源文化所產生的結果，挪為己用。</p><p>馬克思曾提出了「General Intellect」意思是許多產物都不是大自然而來，也不僅僅是勞力，而是知識力量的客觀化。</p><p>「the common wealth of the material world’, such as that which constitutes nature, as well as ‘those results of social production that are necessary for social interaction and further production’, such as language, knowledge and affect (2009: viii).」</p><p>而共同財富，不僅包含了物質世界，而是為了社會互動所需要的社會製造，包含像語言、知識、影響。</p><p>這些心智能量是超越資本的資源。</p><p>當代的非物質以及生命政治的生產，不僅利用這些主體及生命形式來生產，並且生產了這些主體及生命形式。 </p><p>「共產資本主義」將這些立即共有的價值神秘化，並且直接利用的社會參與的價值。</p><p>『a sort of ‘communism of capital’, where capitalism both gives rise to a total mystification of the valorisation that (as we have explained) is immediately common, and directly exploits the social participation to this valorisation (i.e. it exploits the sociality of the worker)』</p><hr><h2 id="資本主義包裝「共有」抑或是被共產元素給感染？"><a href="#資本主義包裝「共有」抑或是被共產元素給感染？" class="headerlink" title="資本主義包裝「共有」抑或是被共產元素給感染？"></a>資本主義包裝「共有」抑或是被共產元素給感染？</h2><p>也有些研究討論到「communism of capital」的不同論述。</p><p>大致上可看到有的討論到資本主義是如何利用「共有」的概念。</p><p>但也有另外的討論在於資本主義必須要被修復，以及「共有」的概念是如何感染資本主義。</p><hr><h2 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h2><p>這邊摘錄出我們的部份心得，然而這篇文章屬於論文形式，面向極為廣泛，如果讀者有興趣了解完整討論，可參見原文。</p><p>整篇文章有兩個部分的原因蠻值得關注。</p><p>第一是關於第四段『communist relations of production』裡討論到馬克思的資本論未整理完的手稿中有個「general intellect」的概念，幫助我們更深刻的了解經濟背後的人心智能。</p><p>「the appropriation of his own general productive power, his understanding of nature and his mastery over it by virtue of his presence as a social body – it is, in a word, the development of the social individual which appears as the great foundation-stone of production and of wealth」</p><p>以及</p><p>「Production from the common, in common, of the common」</p><p>這邊在表層理解為除了勞力生產的價值外，其實包含勞力的動作都是共同智慧所創造出。</p><p>然而再更深層的思考為何需要創造這些東西（可能不是文章想表達的），皆是因為人所需，也就是因為需要 -&gt; 思考怎麽做 -&gt;（使用勞力）做出。</p><p>因此經濟的本質是人心智能，即是人群對某些的商品、服務有需求，於是借用自然物及勞力，依靠自己或他人創造出。</p><p>另一個部分，這篇文章值得讓人進行反思，資本主義喜歡用共產主義的一些元素包裝，甚至於是本身需要依賴。</p><p>目前在台灣，早期的許多合作社已從第三部門的形式，逐漸被私有化。</p><p>在思考社會團結經濟以及合作社等形式時，也要先思考社會團結經濟其背後的框架及意義，而合作社等組織只是實踐工具，避免倒因為果。</p><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">在2008年金融海嘯後，全球人士都注意到資本、金融是如何將自身社會化造成「大到不能倒」，卻是讓全民買單損失的現象。資本的極大化也間接造成全球環境的破壞以及社會不均。關注社會經濟背後的人心智能，以及「共有」的概念，已經成了必要的趨勢。然而面對各種問題，資本主義的做法是接受改變，抑或是套上面具而加速問題的產生，文章皆有許多不同面向的討論。本篇文章可以幫助我們在實踐社會團結經濟的道路上，深思經濟背後人心智能、共有的本質。另外也可以針對文章討論資本主義的移花接木現象，進行反思。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="共產資本主義" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%85%B1%E7%94%A2%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9/"/>
    
    <category term="共有" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%85%B1%E6%9C%89/"/>
    
    <category term="人心智能" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E4%BA%BA%E5%BF%83%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ETF 背後的巨頭現象</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/The-Company-That-Owns-the-World/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/The-Company-That-Owns-the-World/</id>
    <published>2022-04-12T01:41:15.000Z</published>
    <updated>2022-04-25T01:53:41.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*3RBGqHk2FRCaxpP4O-QUaw.jpeg"><br><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ac/Laurence_Douglas_Fink_%28cropped%29.jpg">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>在2008年金融海嘯後，許多人選擇投資ETF，認為這是安全保存資產的方式。然而本篇文章提到ETF已經被金融巨頭壟斷，我們買這些ETF可能錢大多都進了這些巨頭的口袋。而巨頭的代表之一Blackrock的CEO曾提到認為石化燃料撤資的行為無意義，並且大量推行ESG基金。希望閱讀這邊文章後，可以思考金融巨頭是如何影響我們的認知，以及我們該如何應對？</p></blockquote><span id="more"></span><hr><p><a href="https://medium.com/predict/forget-fusion-the-future-of-energy-is-already-here-519ffd2448a9">完整原文：Forget Fusion, The Future Of Energy Is Already Here.</a></p><h2 id="ETF-真的保值嗎？"><a href="#ETF-真的保值嗎？" class="headerlink" title="ETF 真的保值嗎？"></a>ETF 真的保值嗎？</h2><p>在2008年金融海嘯後，許多人開始覺得不要求要透過投資賺很多錢，只要保值就好，而去買ETF，然而事實上並非如此。ETF相當於是把資源聚集在幾個少家公司的集資表現。</p><p>被三大ETF金融業者掌控操縱，是目前最為國際化的美國股市，令人難以忽視的潛在危機，我們或許應幫助更多人去look through、也就是加以「看（透、拆）穿」。</p><p>而對指數走勢舉足輕重的「權值股」，通常就是市值名列前茅的企業，意味著投資人必須對其付出極高成本，故與Cost Potential（單位成本可連結到實體經濟的能量）上的表現背道而馳，故能成為一種破解之道。</p><h2 id="金融對永續發展議題的自圓其說"><a href="#金融對永續發展議題的自圓其說" class="headerlink" title="金融對永續發展議題的自圓其說"></a>金融對永續發展議題的自圓其說</h2><p>其實這不單是金融問題，因為文中提到BlackRock的CEO Larry Fink對減少石化能源的看法：「“Unfortunately, so much of the policies are greenwashing,” Fink said. “Nothing is more greenwashing than divestiture. Because it doesn’t change the [carbon] footprint of the world.”」</p><p><a href="https://mitsloan.mit.edu/ideas-made-to-matter/blackrocks-larry-fink-dont-divest-fossil-fuels-stay-game">另一篇文</a>，細節說到 Larry Fink為何認為石化燃料撤資無效，意思是以公開市場來說有人撤資了，另外的人會持有。</p><p>「Keep in mind, if a foundation or an insurance company or a pension fund says, ‘I’m not going to own any hydrocarbons,’ well, somebody else is, so you’re not changing the world」</p><p>但下面我們可以看到Larry Fink的說法，其實可能也是一種漂綠，想推進ESG基金。但可能他反而會用同樣的詞，說政府的撤資行動是浪費時間的漂綠。</p><p>BlackRock 佔了近 39% 的ETF市場，再和上Vanguard、State Street，三大巨頭佔了80%的ETF，而也包含了ESG ETF。而形成資源、決定權集中在少數的狀況。</p><p> Larry Fink 說，不需要對石化燃料撤資，理由是黑石只是一家公司，撤資不會造成任何改變，需要系統思考… 等等</p><p>作者提到，這種說法對於說一個家庭做塑膠回收沒太多改變可能還有些邏輯，但說一個10兆美元下的公司的動作不會有任何用處，完全無道理。</p><p>而這幾大巨頭控制了接近40%的美國企業，88% 的S&amp;P 500 企業，甚至包含看起來表面是競爭的企業，而其實完全是被這三大巨頭給冗斷。</p><h2 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p>文章希望大家能看穿這些點，能做些BlackRock不會做的事，即負擔起個人責任，作法是買ETF前需深思，否則，可能是幫助錢都到了BlackRock等巨頭的口袋。</p><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://miro.medium.com/max/1400/1*3RBGqHk2FRCaxpP4O-QUaw.jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ac/Laurence_Douglas_Fink_%28cropped%29.jpg&quot;&gt;(圖片來源)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【為何摘錄這篇文章】&lt;br&gt;在2008年金融海嘯後，許多人選擇投資ETF，認為這是安全保存資產的方式。然而本篇文章提到ETF已經被金融巨頭壟斷，我們買這些ETF可能錢大多都進了這些巨頭的口袋。而巨頭的代表之一Blackrock的CEO曾提到認為石化燃料撤資的行為無意義，並且大量推行ESG基金。希望閱讀這邊文章後，可以思考金融巨頭是如何影響我們的認知，以及我們該如何應對？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得實驗室" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
    <category term="ETF" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/ETF/"/>
    
    <category term="ESG" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/ESG/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【公民議題大家來討論】再生能源真的環保嗎？｜活動筆記</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/is-renewable-eco-friendly/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/is-renewable-eco-friendly/</id>
    <published>2022-04-12T01:10:09.000Z</published>
    <updated>2022-05-17T01:36:12.342Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><blockquote><p><img src="https://static.accupass.com/eventbanner/2203280655591252799230.jpg"></p></blockquote></blockquote><blockquote><p>本文由2022/4/8「永續所得實驗室」發起的【公民議題大家來討論】再生能源真的環保嗎？活動中，摘錄整理。</p></blockquote><p>隨著全球氣候暖化議題，淨零排放已是全球永續發展中的重要議題，而能源轉型為走向淨零排放的關鍵。可再生能源被認為是能源轉型的重要方案，然而再生能源在實務上可能會遇到許多的議題。</p><p>我們這次的活動，便是一同探討如果要避免再生能源可能的副作用，有哪些原則是我們可以遵循參考的？</p><span id="more"></span><hr><h2 id="活動連結"><a href="#活動連結" class="headerlink" title="活動連結"></a>活動連結</h2><p><a href="https://www.accupass.com/event/2203220336171638057683">【公民議題大家來討論】再生能源真的環保嗎？</a></p><hr><h2 id="永續能源、替代能源、再生能源"><a href="#永續能源、替代能源、再生能源" class="headerlink" title="永續能源、替代能源、再生能源"></a>永續能源、替代能源、再生能源</h2><p>我們有時會聽到三個相關的概念，包含</p><ul><li><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%AF%E6%8C%81%E7%BA%8C%E8%83%BD%E6%BA%90">永續能源</a></li><li><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%9B%BF%E4%BB%A3%E8%83%BD%E6%BA%90">替代能源</a></li><li><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8F%AF%E5%86%8D%E7%94%9F%E8%83%BD%E6%BA%90">再生能源</a></li></ul><p>永續能源的概念來自永續發展，亦即能源供應，要可以滿足目前的需求，又不損害未來後代滿足他們的需求的能力。目前全球能源有六成來自煤炭及石化燃料，往往會造成明顯的環境污染，如碳排放等問題。能源的轉型是勢在必行，尋找各種替代能源的過程，再生能源會是最主要的來源。</p><p>再生能源是「從持續不斷地補充的自然過程中得到的能量來源」，是取之不盡（用不完的），用之不竭的能源，主要為來自大自然的能源。</p><h2 id="常聽到的再生能源有哪些？"><a href="#常聽到的再生能源有哪些？" class="headerlink" title="常聽到的再生能源有哪些？"></a>常聽到的再生能源有哪些？</h2><p>本次活動中，參加者聽過的再生能源在下圖，包含了大家熟悉的太陽能、水力、地熱、風力… 等。我們可以發現，其實大多的再生能源也可視為是太陽能的一種儲存方式。</p><p><strong>註：其中有參與者分享到，裡面的天然氣不是再生能源，開採完就沒了不能再生。</strong> </p><p><img src="https://lh3.googleusercontent.com/01QeE7XscJtDtEy26n_cGGiHNAz8jwwFxcgBOJfkrfBofn6UxTXTRYEYliEM30oTrceVP1Bq77iK8D-kQ7tI_5oxsnoMsHzofZoFlMxC5c3vOCjEGnJ80plnLEAVs1D7MkCA7x_m" alt="常聽到的再生能源"></p><hr><h2 id="再生能源開採使用時需要注意的事項"><a href="#再生能源開採使用時需要注意的事項" class="headerlink" title="再生能源開採使用時需要注意的事項"></a>再生能源開採使用時需要注意的事項</h2><p>再生能源大多是來自大自然，因此本身是很好的永續能源來源。然而實際上在應用時，我們由於要涉及開採、使用等過程，有些過程難免會造成些副作用。而我們可以先了解有哪些有可能的副作用，最後再一同探討要如何避免這些副作用，而使再生能源可以更好的作為永續能源的來源。</p><p>下圖中，參加者列出了部分會想到需要注意的地方，我們整理大概有幾個方向</p><p>發電是否穩定？如間歇性能源。如果沒有儲能設備會配套措施，反而可能造成非再生能源使用量不減反增。（可參考<a href="https://greenimpact.cc/zh-TW/article/5e0wk/%E9%B4%A8%E5%AD%90%E6%9B%B2%E7%B7%9A">鴨子曲線</a>）</p><ul><li>大型的開發過程，需要注意到是否也會破壞生態。</li><li>一些使用過程，可能需要佔大量地（如太陽能板佔地，生質能需要大量用地）或其它資源，需要與其它方案一同做取捨。</li><li>設備的製造過程，是否可能也需要大量用電？發電設備、或除能設備製造過程，是否也會產生其它環境污染或副作用？</li><li>各種設備，或材料，廢棄後，有沒有造成環境的問題。</li></ul><p>我們可以看到，上面的問題皆並非再生能源本身的問題，而是開採或使用上會產生的問題。我們需要過程得當，才能讓再生能源作為更好的永續能源方案。</p><p><img src="https://lh6.googleusercontent.com/2N6AhGLh3_Xe3n808tBbMGGQPEdSX-IDEakYcqcY8Nca4KZtR_oPWorq3bWR-TDMUOJOgaK6gm0NKC3RUQxNhricFSZFY3zy9tAFLz1awAcotk7eM9QaUS3iMSHQ9cmg21TlkM2E" alt="再生能源可能的副作用"></p><hr><h2 id="如何避免再生能源使用過程時的副作用"><a href="#如何避免再生能源使用過程時的副作用" class="headerlink" title="如何避免再生能源使用過程時的副作用"></a>如何避免再生能源使用過程時的副作用</h2><p>最後，要避免上面的副作用，參加者整理出了部分原則，我們可以整理如下</p><ul><li>多元化，方便彈性調整。每種能源來源都可能有其小小的副作用，只有多元化，避免使用單一能量來源時，當我們發現副作用時，才能更好做調整。</li><li>更多使用基載穩定發電的再生能源。</li><li>能源開發前，需做環境、社會評估。</li><li>各種設備生產前，亦須作評估，或回收已有設備改造。</li><li>器材設備使用週期需較長，或可以回收。</li><li>能源使用過程，與其能源再生週期，需做配對。</li></ul><p><img src="https://lh5.googleusercontent.com/Buyd_Q9E1ZZYUML_UsSXaiC6c1v2PYvzaBdzH5SbZu8TjoAvtWTzglGoQ6aPQ1s9TgPvQ_X9dAtgtkMP9zJc6YYsJjvGpXxIrpCvCVa91tHA2WRiDvF1YylG93J1DaeJx16WJINP" alt="如何避免再生能源使用過程時的副作用"></p><hr><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>在永續進展的過程中，我們會發現許多不同的因素會相互的影響，所有實踐永續進展的過程中，都可考慮。</p><ul><li>利用既有之方案重新設計</li><li>循環經濟</li><li>多元化</li><li>穩定進展</li><li>系統設計</li></ul><p>就如再生能源，是永續能源必然的方向，然而過程中，要避免以單一指標推廣，否則反而無法走向永續進展。</p><hr><h2 id="其它參考資料"><a href="#其它參考資料" class="headerlink" title="其它參考資料"></a>其它參考資料</h2><ul><li><a href="https://www.greenpeace.org/taiwan/update/28052/%E5%93%81%E7%89%8C%E5%A4%A7%E5%BB%A0%E7%9B%B8%E7%B9%BC%E5%AE%A3%E7%A4%BAre100%EF%BC%8C%E8%87%BA%E7%81%A3%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D%E5%85%A8%E7%90%83%E7%94%A2%E6%A5%AD%E3%80%8C%E6%BD%94/">RE100：2050 年前達成 100% 使用再生能源</a></li><li><a href="https://pge.pthg.gov.tw/archives/3385">為光電「後事」著想，環保署完備廢棄太陽能板清理機制</a></li><li><a href="https://greenimpact.cc/zh-TW/article/5e0wk/%E9%B4%A8%E5%AD%90%E6%9B%B2%E7%B7%9A">鴨子曲線</a></li><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/Forget-Fusion/">地熱作為再生能源有什麽好處？</a></li></ul><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://static.accupass.com/eventbanner/2203280655591252799230.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文由2022/4/8「永續所得實驗室」發起的【公民議題大家來討論】再生能源真的環保嗎？活動中，摘錄整理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;隨著全球氣候暖化議題，淨零排放已是全球永續發展中的重要議題，而能源轉型為走向淨零排放的關鍵。可再生能源被認為是能源轉型的重要方案，然而再生能源在實務上可能會遇到許多的議題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們這次的活動，便是一同探討如果要避免再生能源可能的副作用，有哪些原則是我們可以遵循參考的？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="公民議題大家來討論" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/categories/%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E4%BE%86%E8%A8%8E%E8%AB%96/"/>
    
    
    <category term="永續所得實驗室" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
    <category term="再生能源" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%86%8D%E7%94%9F%E8%83%BD%E6%BA%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>極少人知道，電動車對氣候的影響竟然是這樣的！</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Three-Little-Known-Climate-Change-Impacts-of-Electric-Cars/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Three-Little-Known-Climate-Change-Impacts-of-Electric-Cars/</id>
    <published>2022-03-30T09:14:46.000Z</published>
    <updated>2022-04-25T01:53:41.011Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*SS_Hly2qQ26IRLlI-aq8mg.jpeg"><br><a href="https://pixabay.com/photos/car-electric-car-hybrid-car-3117778/">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>電動車的發展常被認為是能源轉型的重要一環，然而這篇文章卻告訴我們事情並非這麽容易。<br>文章去分析電動車的不同車型，從製造過程，到使用所需的電力、使用的地區，最後到其使用生命週期。我們會發現電動車的過度推廣，有可能對解決氣候問題造成反效果。<br>裡面特別提到了Jevons Paradox 以及 社會貼現率 兩個概念，這對「永續所得實驗室」社群夥伴在思考社會團結經濟時，能夠理解，效率如果使用不當可能會帶來的負面效應，以及先破壞環境期待未來自然會恢復的心態常常不可行。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><p>完整原文：<a href="https://medium.com/a-balanced-transition/three-little-known-climate-change-impacts-of-electric-cars-108d3f6efc4f">Three Little-Known Climate Change Impacts of Electric Cars</a></p><p>電動車常常被當成是改善氣候變遷議題的解方，然而文章從幾個面向討論了，其實電動車的過大推廣對於減碳很可能無幫助，甚至有負面效果。</p><p>例如：</p><ol><li><p>電動車需要大量用電，電的生產背後常有大量的碳排發生。</p></li><li><p>電池由於通常過重，電動車會嘗試用鋁之類的較輕的金屬製造，然而鋁等金屬的煉製過程碳排甚至比鐵高。而其他製造電動車的材料，亦有碳排的問題。</p></li><li><p>Jevons Paradox，由於電動車在減碳上有一定效率，但被政府用大量激勵方式推廣，造成過度需求，而反而加上前面效應，總碳排容易增加。</p></li><li><p>CO2的社會貼現率，亦即現在的碳排所造成的負面效應對未來的影響。社會貼現率越大，代表認為負面效應對未來影響較小，而可能造成許多人在現在排碳。與油電混合車相比，在低碳電力國家，低碳貼現率下，電動車坐造成的碳排在一定里程數下，可以低於油電混合車，許多國家用這個理由推廣電動車。然而實際上對於世界平均的電力造成的碳排下，大多國家的潔淨能源是不足的，電動車的累積碳排永遠無法低於油電混合車。</p></li></ol><p>“they will be considering the latest hybrids, several of which already exceed 50 MPG in real-world driving conditions. Doubling the gasoline benchmark’s fuel efficiency would essentially halve the lifecycle greenhouse gas emissions of gasoline cars in the graph above, erasing almost the entire electric car benefit.” 會發現，現行混合動力車款其實有時比純電動車環保。</p><p>許多大肆宣傳電動車成效的研究，常常是忽略了上面的某些效應。而另外，有人考慮可以如增加油稅增加電稅來控制電的使用量，然而油稅只影響交通，而電稅則影響許多經濟不同層面，幾乎無法執行。</p><p>最後文章有提到，是不是有些電動車類型對環境的正面效益較佳？文章提到小型的電動車，或如電動機車的確有些較佳的狀況。但作者所在的挪威，許多大型的SUVs </p><p>電動車被補貼，而既使挪威有需多潔淨能源資源，由於歐洲也許多地區會需要利用到這些潔淨能源，作者並不贊同挪威的補助方式。 </p><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://miro.medium.com/max/1400/1*SS_Hly2qQ26IRLlI-aq8mg.jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://pixabay.com/photos/car-electric-car-hybrid-car-3117778/&quot;&gt;(圖片來源)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【為何摘錄這篇文章】&lt;br&gt;電動車的發展常被認為是能源轉型的重要一環，然而這篇文章卻告訴我們事情並非這麽容易。&lt;br&gt;文章去分析電動車的不同車型，從製造過程，到使用所需的電力、使用的地區，最後到其使用生命週期。我們會發現電動車的過度推廣，有可能對解決氣候問題造成反效果。&lt;br&gt;裡面特別提到了Jevons Paradox 以及 社會貼現率 兩個概念，這對「永續所得實驗室」社群夥伴在思考社會團結經濟時，能夠理解，效率如果使用不當可能會帶來的負面效應，以及先破壞環境期待未來自然會恢復的心態常常不可行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得實驗室" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
    <category term="電動車" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E9%9B%BB%E5%8B%95%E8%BB%8A/"/>
    
    <category term="減碳" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B8%9B%E7%A2%B3/"/>
    
    <category term="氣候變遷" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E9%81%B7/"/>
    
    <category term="Jevons Paradox" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/Jevons-Paradox/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>地熱作為再生能源有什麽好處？</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Forget-Fusion/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Forget-Fusion/</id>
    <published>2022-03-30T09:13:21.000Z</published>
    <updated>2022-04-25T01:53:41.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*L6UGlRGWBq33Ms9HQqtN9g.jpeg"><br><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File:NesjavellirPowerPlant_edit2.jpg">(圖片來源)</a></p></blockquote><blockquote><p>【為何摘錄這篇文章】<br>能源轉型的過程中，許多人嘗試要發明新方案，例如許多人對核融合發電寄與厚望。然而新發明的時間往往比我們想像的久，另外甚至可能產生附帶問題。 文章以地熱為例，我們會發現，使用既有的設備「循環利用」會是永續進展過程中，不造成其它負面效應的重要考量。這樣的思維也能幫助我們思維社會團結經濟時，嘗試利用現有的組織去團結合作，避免過多新創組織而造成其它可能的反效果。</p></blockquote><span id="more"></span><hr><p><a href="https://medium.com/predict/forget-fusion-the-future-of-energy-is-already-here-519ffd2448a9">完整原文：Forget Fusion, The Future Of Energy Is Already Here.</a></p><p>這篇強調地熱，這在台灣應該算是有先天條件，是比號稱「聖杯」的核融合，更有未來的「再生能源」。其中有強調「循環（recycle)」的部份，也就是在現有、或已荒廢的發電設施，直接向下汲取地熱，然後運用既有設施來發電的方式，應該也較不會有產生新副作用的疑慮</p><p>由於各種電力來源都有其問題，如石化燃料造成氣候變遷，核分裂造成許多核污染的可能，風力及太陽能發電需要占很多地而影響生態。核融因可能會較少造成輻射污染，以及不需很大占地，常被當成未來希望，然而技術上卻突破非常慢，根本跟不上現在的電力轉型需求。</p><p>地熱作為很好的解方，可以佔很少面積便能足夠有能源，可能的技術問題只在有的地熱需要深挖才能獲得，而文章提到的團隊則提供了深挖的技術。</p><p>除此外，需要的像渦輪機等設備，都可以直接回收現有石化燃料的設備，循環回收利用，不需要過多新產設備，造成其它可能副作用。另外也不需用到太多新物質。與之相比，太陽能、風力除了前面提到的占地問題外，可能需要巨型電池，漫長的發電線路，許多的稀有物質需求。</p><p>最後文章也提到了這個方案是否也可能有負面，也是實際需要注意到的。譬如挖洞技術比想像難，是否會造成如地震的其他效應？另外文章沒提到，也有人提到地熱是否會造成有害物質被噴出地表？</p><p>這裡可以看出，一個解決問題的方案，要避免衍伸出其它問題。其中整個方案必須是可以既有的系統及物質，透過循環利用，能降低衍生副作用的可能性。</p><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://miro.medium.com/max/1400/1*L6UGlRGWBq33Ms9HQqtN9g.jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/File:NesjavellirPowerPlant_edit2.jpg&quot;&gt;(圖片來源)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【為何摘錄這篇文章】&lt;br&gt;能源轉型的過程中，許多人嘗試要發明新方案，例如許多人對核融合發電寄與厚望。然而新發明的時間往往比我們想像的久，另外甚至可能產生附帶問題。 文章以地熱為例，我們會發現，使用既有的設備「循環利用」會是永續進展過程中，不造成其它負面效應的重要考量。這樣的思維也能幫助我們思維社會團結經濟時，嘗試利用現有的組織去團結合作，避免過多新創組織而造成其它可能的反效果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得實驗室" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4/"/>
    
    <category term="再生能源" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%86%8D%E7%94%9F%E8%83%BD%E6%BA%90/"/>
    
    <category term="地熱" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%9C%B0%E7%86%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>文章導讀：社會團結合作組織的設計思路（下篇）｜Organisation-wide design as systems practice</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/Organisation-wide-design-as-systems-practice-2/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/Organisation-wide-design-as-systems-practice-2/</id>
    <published>2022-03-17T03:42:03.000Z</published>
    <updated>2022-04-25T01:53:41.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>永續進展的概念中，同時包含了至少經濟、社會、環境等不同面向。需要以社會團結經濟的思路進行合作，亦即與既有不同思想的組織合作，每個組織為團結合作，而非競爭關係，達成共同目標。</p><p>這在合作的設計上，產生了許多挑戰。如果團結合作組織的形式是由上至下，或中心化的管理，則往往每辦法集合每個成員的經驗，以及適應複雜多變的各種意外。</p><p>本篇為文章下篇，以上篇提到有關Soft Space、鷹架等概念的實踐方式、會遇到的問題，以及調整的方式。</p><span id="more"></span><blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*cuYHslyXpimdxrm6tJmWFg.jpeg" alt="下篇"><br><a href="https://snowfly.nl/en/behaviour-data-contagion-spread-love/">(圖片來源)</a></p></blockquote><hr><h2 id="文章資訊"><a href="#文章資訊" class="headerlink" title="文章資訊"></a>文章資訊</h2><p>作者: Kevin Richard， Senior Designer &amp; Strategist in the🇨🇭Banking industry. Critical/UX/Design/Systems/Complexity thinker, learner, practitioner.</p><p>原文連結： <a href="https://uxdesign.cc/organisation-wide-design-as-systems-practice-9b2959cbb3b7">Organisation-wide design as systems practice</a></p><p>上篇： <a href="/Organisation-wide-design-as-systems-practice-1">文章導讀：社會團結合作組織的設計思路（上篇）｜Organisation-wide design as systems practice</a></p><blockquote><p><a href="/Organisation-wide-design-as-systems-practice-1"><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*zMWxJhPu-v5zO-plmmcAdQ.jpeg" alt="上篇"></a></p></blockquote><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="">摘要</a></li><li><a href="#%E6%96%87%E7%AB%A0%E8%B3%87%E8%A8%8A">文章資訊</a></li><li><a href="#%E7%9B%AE%E9%8C%84">目錄</a></li><li><a href="#%E5%9B%9E%E9%A1%A7">回顧</a></li><li><a href="#5-%E2%80%9CDesign-excellence%E2%80%9D-as-a-distributed-network%EF%BC%8Cnot-a-centralised-point-of-reference">“Design excellence” as a distributed network, not a centralised point of reference</a><ul><li><a href="#5-1-Building-a-local-and-contextual-shared-understanding">Building a local and contextual shared understanding</a></li><li><a href="#5-2-Distributed-design%EF%BC%8Cownership%EF%BC%8Cand-responsibility%EF%BC%9Aa-better-ethical-framework-for-complex-and-interconnected-challenges-and-to-build-trust-and-autonomy-within-an-organisation">Distributed design, ownership, and responsibility: a better ethical framework for complex &amp; interconnected challenges and to build trust &amp; autonomy within an organisation.</a></li><li><a href="#5-3-Soft-spaces-as-oscillations-in-the-system">Soft spaces as oscillations in the system</a></li><li><a href="#5-4-Focus-on-practice-and-safe-to-fail-spaces-over-generic-certifications">Focus on practice &amp; safe-to-fail spaces over generic certifications</a></li></ul></li><li><a href="#6">Approaching the organisation as islands and archipelagos</a></li><li><a href="#%E7%B8%BD%E7%B5%90">總結</a></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">永續所得實驗室介紹</a></li><li><a href="#%E5%8F%83%E8%80%83%E8%B3%87%E6%96%99">參考資料</a></li></ul><hr><h2 id="回顧"><a href="#回顧" class="headerlink" title="回顧"></a>回顧</h2><p>「Organisation-wide design as systems practice」文章前面我們所討論的</p><p>Enterprise Design: building an ecosystem 一節，討論對於「人類的複雜適應系統 complex adaptive human systems」，裡面由於複雜性，已無法用線性思維去設計系統去設計，需要以設計生態系的方式，即系統思維去設計。</p><p>Beyond organising people, designing ‘spaces’ for interactions 一節，討論了不去強制組織人該做什麼，而是設計Soft Space 去幫助人互動，去產生能應對更多可能性的系統。</p><p>Soft Spaces and enabling constraints一節討論到從政策設計的「The Soft Spaces of Local Economic Development」文章中提取了Soft Space 的概念，並提到了Soft Space非正式互動的重要性，而另外又從「Managing complexity (and chaos) in times of crisis」擷取，介紹了不同的約束形式會產生了不同的效果。</p><p>Scaffolding and attractors</p><p>一節，則是介紹了鷹架的概念作為約束來設計Soft Space 的參考思路，每個部分依照原來部分去連貫延伸，但每個部位都是可以可拆解，或可以任其腐朽。並以Attractors 的概念，去說明會帶來許多可能性的結果。</p><hr><h2 id="5-“Design-excellence”-as-a-distributed-network，not-a-centralised-point-of-reference"><a href="#5-“Design-excellence”-as-a-distributed-network，not-a-centralised-point-of-reference" class="headerlink" title="5-“Design-excellence”-as-a-distributed-network，not-a-centralised-point-of-reference"></a>5-“Design-excellence”-as-a-distributed-network，not-a-centralised-point-of-reference</h2><p>這一節，介紹了我們在設計上入希望將組織視為「複雜的自適應系統時」，會面臨許多挑戰，例如無法明確確定義組織內組織外，另外由於裡面的每個個體，都可能與其他的網絡連結，對於任語意的理解、每個個體動機都不同，甚至會產生互相矛盾。<br>傳統的做法是通過少數個人，或小群體，來詮釋各種語言，並設定所謂「更高的目標」，試圖可以達成一致性。這個方式在傳統很好，但是在組織越來越複雜的狀況，逐漸失效。<br>在面對更複雜的環境中，這樣中心化的做法，會過早簡化答案，而難以應對在複雜的環境中會需要許多不同的潛在方案共存的情況。<br>這種過早收斂的方式，期待一種答案便可應對各種可能性，似乎有些像以前我們談過的在路燈下找鑰匙的心態，希望明燈下有答案，但往往事與願違。</p><blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*Lgdc-hmPpHeb9KsU19Y-yA.png" alt="Path Dependence Theory, critical judgement &amp; the reduction of options"><br><a href="https://www.wiwiss.fu-berlin.de/forschung/pfadkolleg/downloads/organizational_paths.pdf">(圖片來源)</a></p></blockquote><p>另外一個去體會到，為何說過早收斂或中心化的方式，在複雜的社會中越來越難有效果，如下圖，如果一個組織定義為像左邊的正式結構，然而在每個個體，都同時存在更大的環境社會當中，而也同時屬於像右邊另一個非正式網絡中的一部分。<br>這代表不同的語意理解，不同的動機，共存在複雜的社會中，是無法消除的。<br>如文章說到的，不是每個人都會以同樣的方式去意識到同樣的問題，正並非只是階級結構的問題，而是人同時處在正式結構與非正式結構間。<br>「“Not everyone has knowledge of or is aware of the same things, at the same time, in the same way.” This is not (necessarily) a matter of hierarchy: consider instead how formal and informal networks work and influence the flow of information. 」</p><blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*cuYHslyXpimdxrm6tJmWFg.jpeg" alt="Informal network and viral contagion"><br><a href="https://snowfly.nl/en/behaviour-data-contagion-spread-love/">(圖片來源)</a></p></blockquote><h3 id="成員討論"><a href="#成員討論" class="headerlink" title="成員討論"></a>成員討論</h3><ul><li>分享：我想，這也是為何思維需要從團隊內學習擴大到團隊間學習，甚至大家可能沒有意識到的時候也部分這樣做了。<br>我們雖然看起來是在內部群討論，而很可能回家後在親朋好友之間或是去參加外面的社群活動，在各種非正式網絡中去分享我們的概念，以及聽到其他人的理解。最後又會把這些觀念帶回來。可以說已經無法用辦公室人數的方式去理解「嘉鼎智能團隊」是誰。<br>而團隊間的學習，在於互動頻率的高低，當在每個更大社會中的各種網絡中互動時，才能包容更大的社會，也包容了更大社會中的各種不確定性，而非每個個體的對立。<ul><li>回應：在日常，很容易不知不覺就形成特定行為模式(思維)，而此行為模式(思維)也會慢慢擴大到周遭接觸者。最終同頻率者會更靠近，並且循環此模式。</li><li>回應：非常贊同團隊間的學習, 我這些日子也跟不少人分享了我們團隊的團結經濟的學習, “好奇怪” “很特殊” “有意思” “被洗腦了” “有績效” “對人有幫助” 等等各式各樣的反應都有. 理念可以擴散或者擴增集智的起點在於人可以感受到自己獲得受益, 這個受益可大可小, 可直接可間接, 但重點不是具體受益內容, 重點是受益的事件帶給每個人的”感受”. 因每個人的感受千差萬別, 所以更需要我們常常去聆聽對方的感受, 感同身受之後我們才有機會調整自己的受益/改變的描述(但自己受益的事情本身沒有任何改變!) , 讓對方接受跟白團結經濟可以帶給他的好處, 從而他也才有機會親自去實踐, 然後擴大影響力. </li><li>回應：複雜的社會中有著正式和非正式的結構，就像是在舉辦的公民議題活動時, 參加者也會變成分享者，舉辦活動的工作人員也彷彿有時會如同為參加者，在不同的處境有著不同的變化。</li></ul></li></ul><hr><h2 id="5-1-Building-a-local-and-contextual-shared-understanding"><a href="#5-1-Building-a-local-and-contextual-shared-understanding" class="headerlink" title="5-1-Building-a-local-and-contextual-shared-understanding"></a>5-1-Building-a-local-and-contextual-shared-understanding</h2><p>前面介紹了非正式網絡會對系統造成的影響，以及各種包含Soft Space、約束、鷹架、吸引子等的概念。而這節開始思考實際上該如何使用這些概念。<br>而前面已經提到了，我們不太可能定義一個明確的網路邊界，以及由中心化的強求一致性的風險。而這一段落強調了連貫性，以及降低實踐的門檻。</p><p>在不知某一個脈絡而行動的情況，風險是做的事會與這個脈絡不一致。<br>然而，因為想要完全弄清某個脈絡，而不採取行動，則可能會損失一個脈絡可能帶來的更多可能性。（並且前面提到的，所謂認清脈絡，往往只是一小群人的意思，而會被小群人給限制。）<br>文章的建議是，採取行動重要於要弄清楚某些脈絡，長期來看可以產生更多的未來性。</p><p>不過要注意到的，文章提到的行動，也並非任意行動，群體的「coherence連貫性」是個重點（如同之前提到的鷹架類似，是在原來群體的基礎上去延伸。）。<br>而重要的是群體能共同的行動，才能產生集智共創的效果。</p><p>這意味著將某個小部分中心的脈絡，延伸到全部的地方，對決策並無太大幫助。（可以想想每個個體都處在不同非正式網絡。）<br>而我們需要的是，讓脈絡或知識可以幫助在每個局域性的範圍都能採取行動，但又能讓整體保持連貫性。<br>「As explained earlier, certain things make sense only to a certain point in the system and generalising this understanding (to other points in the system) won’t necessarily help make good decisions. This means we need to create knowledge and “bias toward action” (intrinsic motivation) at a local level while keeping an overall coherency.」</p><h3 id="成員討論-1"><a href="#成員討論-1" class="headerlink" title="成員討論"></a>成員討論</h3><ul><li>分享：確實如此, 我們在保持連貫性的背景下, 如果可以讓語意或知識推動環境裡面的人/組織去行動, 這樣對環境和這個環境相關的人事物就能夠起到正面的作用。</li><li>分享：這可以讓我們思考ACIS幫助人的策略，由於裡面許多脈絡可能存在於我們內部。<br>我們可以創造一些可以簡單幫助社群動作的知識，但又需確認每位成員的動作是有連貫性的，最終內外社群一同去創立對系統的共同認知，以及共創成果。意味著避免Hard Space（全部由上至下，或中心化的定義脈絡，強加所有群體去理解才行動。），而也避免No Space（每個個體完全依照個人的意識行動，而沒有連貫性。）<br>「Building a local and contextual shared understanding」的方法，便在於建造局域性都能產生連貫動作的知識，而整體形成集體意識。（這一段應該可以幫助了解鷹架的概念，應該如何使用在集智上面）</li><li>分享：從ACIS 來看的確有著共同的脈絡成長著，雖然只是在內部的少數人一同發展，但其中可以連結的人心智能卻是比內部人的好幾百倍或萬倍。</li></ul><hr><h2 id="5-2-Distributed-design，ownership，and-responsibility：a-better-ethical-framework-for-complex-and-interconnected-challenges-and-to-build-trust-and-autonomy-within-an-organisation"><a href="#5-2-Distributed-design，ownership，and-responsibility：a-better-ethical-framework-for-complex-and-interconnected-challenges-and-to-build-trust-and-autonomy-within-an-organisation" class="headerlink" title="5-2-Distributed-design，ownership，and-responsibility：a-better-ethical-framework-for-complex-and-interconnected-challenges-and-to-build-trust-and-autonomy-within-an-organisation"></a>5-2-Distributed-design，ownership，and-responsibility：a-better-ethical-framework-for-complex-and-interconnected-challenges-and-to-build-trust-and-autonomy-within-an-organisation</h2><p>這一段介紹了以建立分散式的自主權，以及責任，是個更能適應複雜性及相互關聯的挑戰更好的框架，可以在組織中建立信任及自主權。<br>而整段在於介紹自主權如何幫助整個群體能產生更多的可能性，而責任則是一種輕約束，在於幫助整體有連貫性。</p><p>建立一個隨時間演變的「感知網絡」，允許每個局部快速感知及反應各種挑戰。<br>讓每個局域的個體都具有自主權，根據個體的經驗去定義什麼是共同想看到的（“好”），以及什麼是不想看到的（“不好“）。此外，尚須讓每個局域都負起責任，去觀察是否整體有朝著正確（共同）的方向前進。<br>透過這個方法，各種脈絡的解釋責任放在每個局部，而非少數個人手中，而每個局域的個體同時可能屬於不同的非正式網絡，能夠用他們的經驗去更好地應對挑戰。<br>透過觀察網絡的連貫性的責任，建立Soft Space 去讓每個不同的局域，依然形成集智。</p><p>這一段引用了另一篇文章的一張圖，「<a href="https://explorer.designcriticalthinking.com/">The Explorer’s Guide</a>」去描述「感知網絡」的島嶼形象。<br>並非組織中每個人都能知道或用同樣的方式理解同一件事。這並非完全是因為階級制，而是因為正式網絡及非正式網絡的信息互動，<br>就像一個島嶼的每個部位，其實都處於更大的背景中。<br>「Not everyone in an organization has knowledge of or is aware of the same things, at the same time, in the same way. This is not (necessarily) a matter of hierarchy: consider instead how formal and informal networks work and influence the flow of information.<br>Like an island might possess beaches, forests, rivers, mountains, abrupt cliffs, (etc.) organisations’ complexity, activities, and processes are both informed by the larger context of the organisation itself as well as the local specificities that people are facing.」</p><blockquote><p><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*HbCWY7QLfYTpa_mhUayosA.png"><br><a href="https://explorer.designcriticalthinking.com/chapters/energy-sensors-triangulation">圖片來源</a></p></blockquote><p>「<a href="https://explorer.designcriticalthinking.com/">The Explorer’s Guide</a>」一文與本文，應該是同一位作者（Kevin Richard ）。<br>在開頭邀請大家作為探索者，而非單純的問題解決者。<br>「An invitation to be explorers, not just problem-solvers」<br>對應我們的話來說，應該就是Zoom-Out，探索、觀察了解整個系統，而去意識到任何系統都可能只是更高維度的一小部分。</p><hr><h2 id="5-3-Soft-spaces-as-oscillations-in-the-system"><a href="#5-3-Soft-spaces-as-oscillations-in-the-system" class="headerlink" title="5-3-Soft-spaces-as-oscillations-in-the-system"></a>5-3-Soft-spaces-as-oscillations-in-the-system</h2><p>這段討論了正式網絡以及非正式網絡中的信息流，會相互影響，而信息流相當於能量在一個系統中流動，相當於一個振盪系統。（能量在動能及位能在不同部位中流動。）<br>以正式及非正式的方式收集，以及對待信息，會產生不同的產出消長，以及影響對脈絡理解的廣度及尺度。<br>Soft Space 的概念，很好的提供非正式信息流的存在，為系統創造更多可能，但在使用Soft Space的概念時，在實務上需要搭配正式的方法流程去設計。</p><p>以收集信息為例，如同非正式的信息收集，有些像訪談，可以聽到大量信息，上下文脈絡可以有許多混合，透過故事形成每個段落的連貫性。缺點是，在處理信息上，可能形成許多雜訊。<br>而定向的收集信息方式，如同調查問卷，則提供了嚴格的框架來收集形式化的信息。</p><p>而「distributing design」，可視為去連結各種正式與非正式網絡的各種互動。</p><p>而在什麼範圍該利用正式或非正式的方法，這段落提供了三個概念。<br>Synchronicity（同步性）<br>適合每個局域性的部位，讓每個部位都有連貫。然而這也是能源密集型的，難以長久維持。<br>亦即前面提到的，讓每個局域部分有自主性，然而卻要避免最後讓這個局域形成中心化。<br>Asynchronicity（異步性）<br>允許具有延遲性、間接，但是自發的反饋。這樣的方式比較不消耗能量，但也比較沒辦法去針對具體情況。<br>Availability (perceived instantaneity) （可用性/瞬時的感知）<br>當異步性越多時，反饋機制往往響應更延遲，而我們在可用的需求下，會需要更瞬時的感知能力。<br>而Soft Space 的運用，則在三個概念中振盪。</p><p>這一段的介紹，大多來自「<a href="https://explorer.designcriticalthinking.com/chapters/energy-sensors-triangulation">The Explorer’s Guide</a> 中的 Energy, Sensors, and Triangulation 一段」<br>而三種概念在不同的時間點及狀態下，都有其需要的地方。</p><p>「All are needed at some point. Time and speed variations are important elements and patterns of synchronicity, asynchronicity, and availability are interesting ways to capture, process, and triangulate information from the network, by the network.」</p><blockquote><p><img src="https://2970742203-files.gitbook.io/~/files/v0/b/gitbook-legacy-files/o/assets%2F-MT6UxeiaGaUpHnD5fGe%2F-Mf8peEIiijaopzX0QXS%2F-Mf8qD8AQX649YiDZ_td%2F1_XLprvjKt4i_kLP3y-MZAjg.png?alt=media&token=1cbbafd5-2936-49fe-bf7b-831494cee0a2"><br><a href="https://explorer.designcriticalthinking.com/chapters/energy-sensors-triangulation">圖片來源</a></p></blockquote><hr><h2 id="5-4-Focus-on-practice-and-safe-to-fail-spaces-over-generic-certifications"><a href="#5-4-Focus-on-practice-and-safe-to-fail-spaces-over-generic-certifications" class="headerlink" title="5-4-Focus-on-practice-and-safe-to-fail-spaces-over-generic-certifications"></a>5-4-Focus-on-practice-and-safe-to-fail-spaces-over-generic-certifications</h2><p>這段提到了，專注於實踐，以及設計可以安全試錯的空間，而非設計通用的認證。<br>這段比較哲學，遵照「<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Contextualism">Contextualism</a>」脈絡主義的思想，認為各種脈絡是相對於每個動作、話語、表達而理解。</p><p>而設計通用認證的方式，會產生許多限制，因為希望把希望把事物簡化成「基礎知識」，試圖快速生產「營運勞動力」及可操作性，然而卻忘了達到可操作可能需要許多必要且不可少掉的經驗累積，而不能只當作是學習成本。<br>然而，經驗又是相對於某個脈絡的，如果過於依賴經驗，則會對其產生的效果又產生過度想像。<br>而Soft Space 的概念則是提供學習及安全試錯的土壤。<br>最後用軍事概念的類比：小型機組人員、實地訓練、重複動作、情境啟發法等，以建立信任、信心、能力，並接近團體和個人的實踐學習。</p><p>而這一段其中我會注意到的，經驗不可缺，但需要知道經驗只在某個脈絡上有用，在不同狀況下又無意義了。<br>整段可以回想起之前的一句話「緣起性空」，「諸法因緣生，諸法因緣滅」，經驗也是如此。</p><p>網路上看到一段描述「<a href="http://www.thomehfang.com/kumarajiva2/lifeC.html">脈絡主義的生命哲學</a>」，沒找到原文，所以文章排版有些亂，但可以參考。<br>裡面提到脈絡主義的「變異哲學」，像是我們文章這一段提到的，許多傳統哲學希望把事物簡化或線性化，希望可以找到簡單原子的邏輯在各處通用。然而在複雜系統中，卻非如此。<br>『事素或情態不是歷歷分明的原子單位，而是種種趨勢的互攝相涵，備極複雜，經緯錯綜交織，形成大全整體，而又一一各具個性或特色。歷史、事事一網，物物一局，種種情態發生，千端萬緒，齊呈網狀結構，實一焦聚中心，總為其它歷史之諸特色所重重涉入，而原故不詳。脈路端緒構成經緯，經緯、脈路、脈絡等復互為相對。在某一脈絡情境中為脈路或細節者，在另一脈絡情境中其本身即一變而為脈絡矣。』</p><p>看起來「經驗」的需要，就像「世間法」的需要，然而最後又需要看透其空性，Zoom out 「出世間」<br>而同維基百科上講到的。</p><p>『世間和出世間的區別並不是截然斷裂，實際上佛教常說「出世間不離世間」、「煩惱即菩提」，甚至主張應該瞭解世間法，以此導向出世間。』</p><h3 id="成員討論-2"><a href="#成員討論-2" class="headerlink" title="成員討論"></a>成員討論</h3><ul><li>分享：贊同, 煩惱即菩提, 所有的發生都是突破自己, 讓自己變得更好的機會!</li></ul><hr><h2 id="6-Approaching-the-organisation-as-islands-and-archipelagos"><a href="#6-Approaching-the-organisation-as-islands-and-archipelagos" class="headerlink" title="6-Approaching-the-organisation-as-islands-and-archipelagos"></a>6-Approaching-the-organisation-as-islands-and-archipelagos</h2><p>文章的最後一節，以島嶼及群島的形象去思考一個組織。<br>每個島嶼都包含複雜的生態系，我們從地平線接觸到一個島嶼時，無法了解其多大，而降落在其岸邊，也很難知道自己在哪。如同脈絡的複雜程度，大小，以及我們接觸到一個脈絡的角度也不容易知道。<br>然而卻會發現，島嶼上的人、生態系統、基礎設施、地形、當地天氣系統等等，都是相互關聯。<br>最後看到不同島嶼形成的群島，每個島嶼都是獨立的，非常不同的，但鄰近的島嶼卻都會有相關性。</p><p>這一段提到島嶼的複雜性，以及相鄰的關係，主要是說到關注「相鄰可能」、「間接目標」，亦即是專注於現在、這裏可以做什麼？<br>在局域怎麼幫助到人。<br>「Adjacent possibles and aiming at indirect goals: What can be done here and now, that benefits people at a local level?」</p><p>「相鄰可能 Adjacent possibles」是生物學家Stuart Kauffman提出，他發現生物的演化是一種漸進的過程，都是由許多「相鄰可能」所逐漸累積而成。<br>『相鄰可能的含義有二。<br>其一，生物的演化必然是發生在相鄰可能範圍之內。例如，原始細胞可能會演化成高等一些的細胞，但不會在一夜之間演化出人類。<br>其二，生物每一次演變都會打開新的相鄰可能。例如，原始細胞演化成高等一些的細胞後，又能再演化出更高等更多功能的細胞，慢慢的只要給予足夠長的時間，比如說幾十億年，就可能會演化成各種動物，包括人類。』（引自此處）<br>而這概念也被延伸到創新領域，以及複雜系統。<br>而與文章討論的鷹架的概念，相互呼應。亦即，專注於每個局域已有的部分去做延伸，而非想著要將一個中心概念同時可以套用在所有地方。<br>而如此鷹架形成的架構，才可能具有彈性，並組成更多可能性的系統。</p><hr><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>回顧整個文章，「Organisation-wide design as systems practice」，專注於創造生態系，讓組織產生更多可能性，以及排除掉過硬，中心化的設計思路，我們這裡整理一下整個概念。</p><ol><li><p>為什麼是必須的？<br>符合現代組織是個複雜自適應系統，裡面的成員同時處在正式網絡（組織內），以及非正式網絡中。計劃一個明確未來的方式，而上至下的設計方式，已無法應對多變的社會，並且逐漸失效。</p></li><li><p>怎麼做？<br>文章以「軟空間」及「鷹架」的概念貫穿全文。<br>「軟空間」的概念，幫助組織設計時，不被限制住。然而依然需要有約束才能站在已有的基礎去延伸，「鷹架」的概念便成為可以保有軟空間特性的約束方式。<br>「鷹架」的概念，每一段可能會有不同體會，而這邊整理了下包含了幾個點。</p></li></ol><ul><li>需要在原有的系統上面去延伸。</li><li>每個延伸，都是考慮局域性的，每個局域有連接的方式，而不需將一個點的方式生硬用在所有系統上，透過「相近可能」去演化延伸。<br>鷹架的每一部分的生鏽腐壞、或拆掉，都不影響整體系統。</li><li>「鷹架」的概念，也被用在脈絡上，由每個點去理解脈絡，重在建立局域的互動，以及每個周圍點的連貫性，而非整體硬化的一致。</li></ul><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>「永續所得實驗室」是由「嘉鼎智能團隊」，呼應社會團結經濟浪潮而成立，主要在協助個體、或組織，運用國際股市連結全球社會經濟的人心智能，增強本身經濟實力；並在過程中融合永續進展的理念，追求經濟、社會、環境各方面的均衡進步發展，尤其經濟上要符合（經世濟民）道理。</p><h3 id="加入團隊"><a href="#加入團隊" class="headerlink" title="加入團隊"></a>加入團隊</h3><p><a href="https://www.104.com.tw/company/10zcirfc">104 (嘉鼎智能｜永續所得實驗室)</a></p><h3 id="社群媒體"><a href="#社群媒體" class="headerlink" title="社群媒體"></a>社群媒體</h3><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><blockquote><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室 LINE 社群</a></p><p>👉 &emsp; <a href="https://www.facebook.com/sustainable.income.lab"> 永續所得實驗室 FB</a></p></blockquote><hr><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><ul><li><a href="https://explorer.designcriticalthinking.com/">The Explorer’s Guide</a></li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Contextualism">Contextualism</a></li><li><a href="http://www.thomehfang.com/kumarajiva2/lifeC.html">脈絡主義的生命哲學</a></li></ul><p>上篇： <a href="/Organisation-wide-design-as-systems-practice-1">文章導讀：社會團結合作組織的設計思路（上篇）｜Organisation-wide design as systems practice</a></p><blockquote><p><a href="/Organisation-wide-design-as-systems-practice-1"><img src="https://miro.medium.com/max/1400/1*zMWxJhPu-v5zO-plmmcAdQ.jpeg" alt="上篇"></a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">永續進展的概念中，同時包含了至少經濟、社會、環境等不同面向。需要以社會團結經濟的思路進行合作，亦即與既有不同思想的組織合作，每個組織為團結合作，而非競爭關係，達成共同目標。  這在合作的設計上，產生了許多挑戰。如果團結合作組織的形式是由上至下，或中心化的管理，則往往每辦法集合每個成員的經驗，以及適應複雜多變的各種意外。  本篇為文章下篇，以上篇提到有關Soft Space、鷹架等概念的實踐方式、會遇到的問題，以及調整的方式。</summary>
    
    
    
    
    <category term="社會團結經濟" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%B6%93%E6%BF%9F/"/>
    
    <category term="合作" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%90%88%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
