<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>永續所得實驗室</title>
  
  <subtitle>SI-Lab</subtitle>
  <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/"/>
  <updated>2022-01-10T09:31:51.970Z</updated>
  <id>https://sustainable-income-lab.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>SI-Lab</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>文章導讀：面對金融化｜過度金融化對經濟帶來的負面影響</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/confronting-financialisation/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/confronting-financialisation/</id>
    <published>2022-01-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-10T09:31:51.970Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自1980年以來，可說是金融化的時期 - 當中涵蓋金融部門的增長、金融工具的廣泛發展、放鬆金融管制和金融自由化、金融機構對公司的所有權以及對「股東價值」的追求、私有化和金融部門去共同化等。金融化的影響力遍及全球，以各種不同的速度與形式發展。</p><p>許多研究人員指出，這些金融化過程已對經濟和社會產生有害影響，這與之前將金融部門的增長描述成有益於經濟和社會的主流經濟學研究形成對比。</p><p>在審查金融部門的增長與經濟表現之間的關係後，得出的結論是金融部門的影響力已呈現過度擴張的狀態，也導致「去金融化」的討論，例如透過發展專注於改變所有權形式和目標的替代型金融機構、以及運用稅收等方法來進行。</p><span id="more"></span><hr><h2 id="文章資訊"><a href="#文章資訊" class="headerlink" title="文章資訊"></a>文章資訊</h2><p>作者: Malcolm Sawyer, University of Leeds, UK</p><p>原文連結： <a href="https://www.researchgate.net/publication/311086978_Confronting_Financialisation">Confronting Financialisation</a></p><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="">簡介</a></li><li><a href="#%E7%9B%AE%E9%8C%84">目錄</a></li><li><a href="#%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%8E%9F%E6%96%87%E7%AB%A0%E7%AF%80">其他原文章節</a></li><li><a href="#%E5%B0%8D%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E7%9A%84%E8%A9%95%E8%AB%96">對金融化的評論 Remarks on Financialization</a></li><li><a href="#%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E5%92%8C%E7%B6%93%E6%BF%9F%E8%A1%A8%E7%8F%BE">金融化和經濟表現 Financialization and Economic Performance</a><ul><li><a href="#%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%88%87%E7%B6%93%E6%BF%9F%E6%88%90%E9%95%B7">金融與經濟成長 Finance and Growth</a></li><li><a href="#%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%88%87%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%A9%9F">金融與金融危機 Finance and Crisis</a></li><li><a href="#%E9%87%91%E8%9E%8D%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%8C%96%E8%88%87%E7%B6%93%E6%BF%9F%E6%88%90%E9%95%B7">金融自由化與經濟成長 Financial Liberalization and Growth</a></li><li><a href="#%E8%82%A1%E6%9D%B1%E5%83%B9%E5%80%BC%E3%80%81%E6%8A%95%E8%B3%87%E8%88%87%E7%94%A2%E6%A5%AD%E8%AE%8A%E9%9D%A9">股東價值、投資與產業變革 Shareholder Value, Investment and Industrial Restructuring</a></li><li><a href="#%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89%E8%88%87%E8%B2%A7%E5%9B%B0">不平等與貧困 Inequality and Poverty</a></li><li><a href="#%E4%B8%8D%E7%95%B6%E9%8A%B7%E5%94%AE%E8%88%87%E5%B8%82%E5%A0%B4%E6%93%8D%E6%8E%A7">不當銷售與市場操控 Mis-selling and Market Fixing</a></li></ul></li><li><a href="#%E5%BE%80%E5%8E%BB%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E9%82%81%E9%80%B2">往去金融化之路邁進 Towards De-financialization</a><ul><li><a href="#%E5%8E%BB%E8%9E%8D%E5%8C%96%E4%B9%8B%E5%BF%85%E8%A6%81%E6%80%A7">去融化之必要性 The Need for De-financialization</a></li><li><a href="#%E4%BF%A1%E8%B2%B8%E3%80%81%E8%B2%B8%E6%AC%BE%E8%88%87%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%A9%9F%E6%A7%8B">信貸、貸款與金融機構 Credit, Loans and Financial Institutions</a></li></ul></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">永續所得實驗室介紹</a></li><li><a href="#%E5%8F%83%E8%80%83%E8%B3%87%E6%96%99">參考資料</a></li></ul><hr><h2 id="其他原文章節"><a href="#其他原文章節" class="headerlink" title="其他原文章節"></a>其他原文章節</h2><ul><li>Alternative Institutional Structures</li><li>Mutual and Cooperative Local Financial Institutions</li><li>Regional Banking</li><li>Microfinance Institutions</li><li>State Development and Investment Banks</li><li>Ethical Banking</li><li>Credit Allocation Policies</li><li>Downsizing the Financial Sector</li><li>Financial Transactions Taxes</li><li>Some Concluding Thoughts</li><li>References</li></ul><hr><h3 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h3><p>在工業化國家，金融化、全球化與新自由主義在過去三到四十年間一直是資本主義經濟發展的核心。這些現象已遍布全球，尤其令人引發關注的是金融化已經成為新興市場的一個主要特徵。特別是在2007/08年金融危機之後，金融化對更廣泛的經濟、社會和政治產生什麼影響，成為需要持續探討的重大問題。</p><p>本章首先討論金融化一詞的含義，第 2.3 節回顧有關金融化和金融部門規模對經濟和社會影響問題的文獻。得出的結論是，金融化所採取的形式在總體上對經濟表現有害；第2.4節則是考慮去金融化的一些可能政策。在結論部分，對金融部門的政治影響力及其阻止政治變革的能力進行一些評論。</p><hr><h2 id="對金融化的評論"><a href="#對金融化的評論" class="headerlink" title="對金融化的評論"></a>對金融化的評論</h2><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><ol><li>金融部門自工業化之後開始，原本是以輔助資本主義運作而存在，雖然曾依當時的社會情況而受限，但大部分時間還是呈現擴張狀態。</li><li>金融部門的增長普遍存在，呈現的具體形式因國家而異、發展的時間也都不同。「多樣化金融化」一詞可用於表示普遍但相異的金融化形式。</li><li>金融化之下，經濟活動已經從以生產為重心逐漸轉移成以金融為重心，而這樣的轉變不是因為生產上的難題被解決，而是金融透過各種方式影響經濟上的各個主體，例如退休基金、共同基金的增長(因為大型公司的很大一部分在外流通股權被大型機構投資人擁有)。公司管理上的財務獨立性也受到金融化的動搖，基金經理人在證券市場中的活躍對此有很大的影響。</li><li>金融化包含三個基本要素：第一，大型非金融公司獲得籌資能力、減少對銀行貸款的依賴；第二，銀行持續擴大在金融市場的中介活動以及對家庭的貸款；第三，家戶越來越以債務人和資產持有人的方式參與金融領域</li><li>金融資產相對於實際活動展現驚人擴張，過去30年間增長三倍，資產類型激增，從衍生性金融商品到期貨等等，以犧牲實際投資為代價的投機活動持續擴張。</li><li>由於財務報酬比例增加的影響，收入不平等加劇，以消費主導的繁榮是以信貸為基礎建立，而金融滲透到越來越多的經濟和社會生活領域，如退休金、教育、保健以及經濟和社會基礎建設。而隨著財務工具和財務活動的擴張，實際投資的總體水準和效率降低，股東價值或財務價值凌駕於其他經濟和社會價值之上。</li></ol></blockquote><h3 id="「對金融化的評論」原文參考"><a href="#「對金融化的評論」原文參考" class="headerlink" title="「對金融化的評論」原文參考"></a>「對金融化的評論」原文參考</h3><p>金融化有多種定義，金融化資本主義等同義詞經常被使用。此處使用金融化一詞是根據「金融動機、金融市場、金融參與者和金融機構在國內和國際經濟運行中所扮演的角色與影響越來越重大」(Epstein，2005a，p.3 )。金融化 (就銀行和金融部門的普遍增長而言) 一直是資本主義經濟的一個長期特徵，事實上，如果沒有大量的金融部門，就很難讓資本主義運行。商業銀行和股票市場的歷史可以追溯到19世紀之前，其增長是在19世紀伴隨著工業化而開始的。 Vercelli (2014) 認為在經濟發展中金融化的趨勢非常緩慢，因為經常受到宗教、道德和政治上的限制，禁止高利貸就是一個顯著的例子。但是他也指出，金融化進程在限制放鬆時有加速期，在加強限制時也有減速，甚至造成去金融化和金融部門衰退的時期。然而，去金融化時期在總體呈現上升趨勢的金融化進程當中相對短暫。</p><p>Vercelli (2014)主要關注金融化長期進程的兩個加速時期：第一次金融化發生在19世紀下半葉，一直持續到大蕭條開始，而第二次金融化開始於布列頓森林時期(1971年)結束後，儘管有危機但仍繼續 (p.25)。可以對這種分期進行兩個觀察：首先是注意金融化的地理範圍，在第一階段，很多焦點都放在美國和歐洲(特別是英國與德國)，儘管全球類似現象都在發生 (至少在證券投資方面)。第二個是如何表現1950年代和1960年代 (被稱為「資本主義的黃金時代」)，因為也經常涉及 (在工業化經濟體中) 金融部門的增長，儘管是在控制和監管的框架內隨著控制和法規減少而同時進行。</p><p>Minsky (1988, 1993)提出一個雖然重疊但不同的分期，他確定四種資本家的階段 - 商業的、金融的、管理的和基金經理人。在每個階段，金融與實體經濟之間的關係都存在顯著差異。 Whalen (2012, p.257) 指出，Minsky對每個階段的討論都集中在三個問題上：籌資的用處為何？籌資的關鍵來源是什麼？商業和銀行業之間的經濟實力平衡狀態如何？Minsky (1988) 設想戰後時期管理貨幣的資本主義源於管理資本主義的成功。其涉及退休基金、共同基金的增長(因為大型公司的很大一部分在外流通股權由大型機構持有人擁有)。第二個方面是管理貨幣資本主義削弱公司管理上的財務獨立性。基金經理人是證券市場中頗大而活躍的部分，因為有越來越多籌資是透過市場而不是金融中介機構進行。</p><p>Van der Zwan (2014) 確定了當代金融化的三類方法：</p><ol><li>作為積累制度的金融化</li><li>現代公司的金融化</li><li>日常生活的金融化。</li></ol><p>另一面向則是金融體系的放鬆管制和自由化。其他作者將金融化 (或金融化資本主義等術語) 視為資本主義的新時代或新階段。例如，在每月評論中，壟斷資本主義學派的John Bellamy Foster認為，過去三十年資本主義的變化通常會用三個術語來描述：新自由主義、全球化和金融化，其中金融化被視為主導的元素。「資本主義的金融化——經濟活動的重心從生產 (甚至大部分來自不斷增長的服務部門) 轉向金融——因此是我們這個時代的關鍵問題之一。」他認為這並不代表資本主義進入一個新階段，因為生產當中積累的基本問題並沒有獲得改善，相反的，「金融化導致了資本主義壟斷階段的一個新的混合階段，可以稱之為『壟斷金融資本』 (Foster 2007，p.1)」。</p><p>在積累的社會結構 (Social Structure of Accumulation, SSA) 的分析中，Kotz (2008, p.2) 認為，在新自由主義的SSA中，「由金融部門主導」這樣的概念雖然並不能適切地描述出金融在經濟中不斷變化的角色和規模，但可以將「金融化」指稱為「金融在經濟活動中的影響不斷擴大」之意。他認為「近幾十年來導致金融化的直接原因來自於新自由主義的重組，而不是金融化解釋了新自由主義的興起。然而，金融化也有著與新自由主義無關、更深層次的起源」(Kotz 2008，p.2)。</p><p>Dumenil 和 Levy (2005)認為，他們列出的所有資本主義特徵都表明金融在新自由主義背景下的關鍵地位 (p.17)。對於這些作者而言，金融決定了邁向國際化這個新階段上的形式和背景，而不是國際化或全球化對當前資本主義的演變賦予其不可逾越的必要性。一旦金融上的領導元素被認定是孵化新自由主義和資本國際化的根，就非常接近於對階級模式當期趨勢變化的解讀與認知 (p.17)。</p><p>Lapavitsas (2011)認為金融化是成熟資本主義經濟體的系統性轉型，它包含三個基本要素：第一，大型非金融公司減少對銀行貸款的依賴並獲得籌資能力；第二，銀行擴大在金融市場的中介活動以及對家庭的貸款；第三，家戶越來越以債務人和資產持有人的方式參與金融領域 (p.611-12)。</p><p>這些簡短的引述是從政權更替和資本主義新階段的角度來看待金融化的。金融化在這裡被視為 Epstein (2005a) 給出的定義，並且至少在過去的一個半世紀裡被視為資本主義的一個非常重要的特徵。金融化 (以及在某些時期去金融化) 所採取的形式隨著時間的推移發生了變化，正如Minsky (1988) 所表明的那樣。我們在這裡的重點是自1980年代以來的金融化過程，並考慮金融部門增長和演變的特殊形式和特徵，與和其他經濟面向的關係。</p><p>Ashman 和 Fine (2013)簡要總結了自1980年代以來金融化時代的主要特徵：「金融資產相對於實際活動的驚人擴張 (過去30年間增長三倍)、資產類型的激增，從衍生品到期貨市場……；與實際投資相反或以犧牲實際投資為代價的投機的絕對和相對擴張；私人部門內生產性需求與金融需求之間的平衡轉變，無論與金融有關與否；由於財務報酬比例增加的影響，收入不平等加劇；以消費主導的繁榮是以信貸為基礎建立起來的；金融滲透到越來越多的經濟和社會生活領域，如退休金、教育、保健以及經濟和社會基礎建設；……」這些作者繼續認知到，金融化的後果被認為包括「隨著財務工具和活動的擴張，實際投資的總體水準和效率降低……股東價值或財務價值凌駕於其他經濟和社會價值之上」(p.156)。</p><p>擁有全球影響力的金融化幾乎發生在所有國家 (見Bonizzi 2014的例子)。中歐和東歐國家 (那些之前屬於經濟互助委員會成員的國家) 在1990年之前基本上是免稅的，但現在該區域以及中國等國的金融化很明顯。金融化伴隨著全球化 (在貿易、外國直接投資和國際金融市場的增長方面)。在金融部門的總體增長中，金融市場的增長更加迅速，當中與金融資產、衍生性商品和證券的範圍不斷擴大有關。此外，銀行也普遍對參與金融市場更加投入，銀行與金融市場之間的界限也越來越模糊。去監管化和金融自由化是金融部門自己大力推動和頒布的。</p><p>這些是金融化的一般特徵，但金融部門的增長普遍存在，呈現的具體形式因國家而異、發展的時間也同樣不同。「多樣化金融化」一詞可用於表示普遍但相異的金融化形式。</p><p>在本章中，金融部門一詞優先於金融，因為金融部門涉及具有動機和行動的人和利益集團，而金融是一種活動。儘管有人談論金融市場和市場力量，但它們不是匿名市場，而是人和利益集團。金融部門參與金融和資金的配置，擁有並追求自己的利益。金融部門可以被認為是與「實體部門」分開的，且可以從金融資本與產業資本的角度來考慮。僅關注金融部門的規模並沒有精確抓到金融資本與產業資本之間關係的性質。</p><hr><h2 id="金融化和經濟表現"><a href="#金融化和經濟表現" class="headerlink" title="金融化和經濟表現"></a>金融化和經濟表現</h2><p><strong>本節目的</strong></p><p>提供文獻上的檢視與概述，包括金融化和經濟表現間的關係，例如金融部門的增長與經濟成長、金融危機的發生與代價、金融自由化與經濟成長、對股東價值與投資的追求、金融化與不平等。</p><p>「金融化和經濟表現」有六小節：</p><p>(1) 金融與經濟成長<br>(2) 金融與金融危機<br>(3) 金融自由化與成長<br>(4) 股東價值、投資與產業結構重整<br>(5) 不平等與貧窮<br>(6) 不當行銷與價格操控</p><h3 id="金融與經濟成長"><a href="#金融與經濟成長" class="headerlink" title="金融與經濟成長"></a>金融與經濟成長</h3><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><ol><li>金融發展的程度域經濟增長間的相關性一直是很多文獻探討的問題，而其功能跟規模則是本節探討的面向。</li><li>金融發展是影響經濟增長的其中一種機制。</li><li>分析若越近期，越發現金融化的規模對經濟發展相關性較弱，甚至到一個程度之後會是反向變化的關係。</li><li>金融促進投資與各部門間生產要素的重新分配，然而當信貸相對GDP的比率過大就可能反過來拖累經濟增長，信貸相對GDP比率的上升與信貸流向房地產和其他資產市場的狀況互相吻合，從而排擠掉那些有助於生產的投資。</li><li>在過去的五十年裡，銀行和其他中介機構對家戶和企業的信貸增長速度是經濟活動的三倍。透過研究經濟合作暨發展組織的參與國50年的數據顯示，就其中大多數成員而言，金融部門的進一步增長可能會減緩而不是提高經濟增長率。</li><li>從最近的文獻中得出的觀點：過去關於金融部門規模與經濟增長之間的正相關關係的研究結果已經減弱，甚至轉為負值。因此，較近期的研究顯示金融部門可能已經過於龐大。</li></ol></blockquote><p>關於金融部門的規模 (通常被概括為「金融發展」和「金融深化」) 與經濟增長速度之間關係的文獻探討由來已久。</p><p>金融部門的增長通常根據以下幾個面向被檢視 - 金融發展、金融深化以及被視為促進儲蓄和投資的功能 (透過流動性以提高儲蓄、提供以假設來說可將儲蓄轉成投資的金融資產、及金融機構的監督作用)。</p><p>關於金融發展、深化和經濟增長之間關係的文獻探討已有很長時間。金融深化，通常用銀行存款佔 GDP 的比例來衡量，重視正式金融部門的增長與衡量金融化程度的變數。在文獻探討中普遍發現，金融發展和經濟增長之間存在正相關，儘管所牽涉的因果關係尚有爭議。最近的文獻傾向於發現一種更弱的連結，並且經常發現倒 U 形關係，像是工業化國家就經常屬於負向的曲線。</p><p>Levine (2005)在對文獻研究中得出結論：越來越多的實證分析，包括公司層面的研究、產業層面的研究、各個國家的研究、時間序列研究、分組調查和廣泛的跨國比較表明，金融體系的運作與長期經濟增長之間存在很強的正向連結。儘管文中提到充分的限定條件和相反的觀點，但大量證據表明，即使在控制潛在的同時性偏差的情況下，金融中介機構和市場都對增長很重要。此外，基於個體經濟的證據與更發達的金融體系對企業面臨的外部融資約束較為鬆綁的觀點一致，闡明金融發展影響經濟增長的其中一種機制。理論和文獻使我們很難得出這樣的結論：金融體系僅僅——並且自動地——對經濟活動做出反應，或者金融發展是經濟增長過程中無關緊要的附屬品 (p.921 頁)。</p><p>Arestis et al. (2015)對金融發展對增長的影響的實證證據進行整合分析，得出結論 - 就金融發展與增長之間的相關性而言，使用以市場為基礎的金融發展代理似乎比使用流動負債或以市場為基礎的變數相關性更低。然而，「在所有規範中，以銀行為基礎的量度單位與復雜指數在統計上都不顯著。」、「此外，從1990年代後期開始經常使用的樣板數據有較小的相關性。以時間序列來看似乎也是如此。」、「然而結果卻表明，金融發展對經濟增長具有統計上顯著和經濟上有意義的積極影響」(p.557-9)。</p><p>Valickova et al. (2015)在驗證金融發展和經濟增長的67項調查後得出結論：「這些研究暗示金融發展對經濟增長有統計上的顯著影響，但個別估計則差異很大 (p.506)。效果似乎在較不發達的國家要弱一些，並在80年代後普遍減少。此外，他們認為與其他金融機構相比，股票市場對加速經濟增長較有幫助。</p><p>Bezemer et al. (2016)分析了46個國家1990-2011年間的數據，觀察到金融深化支持了投資和各部門間生產要素的重新分配。然而也發現，信貸相對GDP的比率過大可能會拖累經濟增長，信貸相對GDP比率的上升與信貸流向房地產和其他資產市場的狀況互相吻合，從而排擠掉那些有助於生產的投資。他們發現，以GDP衡量的不同信用股的增長係數不顯著或為負，尤其是支持資產市場的信用股。在其中觀察到信貸存量與產出增長程度不顯著或負相關。信貸流動的正向影響在金融發展較高時減弱。」、「銀行信貸已從非金融業轉向資產買賣，在那裡缺乏或只有產生很小的增長效應 (p.667)。</p><p>作者認為金融深化和經濟增長之間的連結，至少有一定的削弱。Rousseau 與 Wachtel (2011)認為「我們證明金融增長連結在最近的數據裡沒有那麼強，若與1960至89年期間相比較」(p.276頁)。 Arcand et al. (2012) 使用不同的文獻驗證表明確實有融資過多的問題，特別是在研究結果裡有表明金融開始對產出的增長產生負面影響，當流向私人部門的信貸達到100%的GDP，也證明結果與金融發展的「消失效應」相一致，他們沒有被產出的波動性、銀行危機、較少的體制、或銀行監管和監督的差異所驅動」(p.1)。</p><p>Cecchetti 和 Kharroubi (2012)得出兩個重要結論：首先，金融部門的規模與生產量增長呈倒U型關係，在達到某個臨界點之後，金融部門的進一步擴大往往會降低經濟增長。他們將這些發現解釋為大型金融部門從經濟的其他部分吸走稀有資源以及金融消長對經濟增長的不利影響。他們得出的結論是「更多資金並不總是更好」(p.14)。</p><p>Beck et al. (2013)發現雖從長遠來看，金融中介機構會促進增長並降低增長波動性，但隨著時間的推移，這兩種影響都變得越來越弱。 然而，他們發現「以在經濟中扮演的角色而言，金融部門的規模似乎不會影響長期增長或波動。 我們的分析還表明，無論是金融部門的規模還是中介機構的規模，都與中期的高速增長無關」(p.13)。</p><p>Sahay et al. (2015)使用廣泛的金融發展衡量標準來分析，發現金融發展對增長的影響呈倒 U 形，在金融發展水準越高時越減弱，而這影響來自金融深化，而不是更多對金融的可得性或更高的效率。 削弱效應來自對全要素生產率的影響，而不是對資本積累的影響。當金融發展較金融深化速度更快時，就會導致經濟和金融不穩定。</p><p>Cournede et al. (2015)在經濟合作暨發展組織的一項研究中指出，在過去的五十年裡，銀行和其他中介機構對家戶和企業的信貸增長速度是經濟活動的三倍。根據經濟合作暨發展組織的參與國50年的數據，他們得出的結論 (p.6)，是就大多數成員而言，金融部門的進一步增長可能會減緩而不是提高經濟增長率。</p><p>從最近的文獻中得出特別重要的觀點是，先前關於金融發展與更普遍的金融部門規模與經濟增長之間的正相關關係的研究結果已經減弱，甚至經常轉為負值。因此，這些較近期調查結果讓人認為金融部門可能已經變得過度龐大。</p><h3 id="金融與金融危機"><a href="#金融與金融危機" class="headerlink" title="金融與金融危機"></a>金融與金融危機</h3><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><p>金融危機對經濟造成嚴重損失，對生產和就業產生負面影響，而且這些都屬於金融化過程需付出的代價，而這代價會侵蝕經濟成長。</p></blockquote><p>在金融化時代當中，金融危機層出不窮，而這些危機的發生與金融自由化和金融體系的發展方式都有關聯。 Laeven 和 Valencia (2013) 指出在 1970-2011 年期間發生的 147 次銀行危機，其中有13次是監管界線的問題，另外還有 211 次貨幣危機和 66 次主權債務危機。在近期全球金融危機中，作者指出 2007 年至 2011 年間的 13 次系統性銀行危機和 8 次監管界線案例。金融危機對經濟造成嚴重損失，減少產出和就業，而且這些都屬於金融化過程中的一般成本。 Laeven 和 Valencia (2013年) 的研究涵蓋 1970 年至 2011 年期間銀行危機的結果，當中指出，這些負面影響在所有涉及已開發經濟體和新興經濟體的產出損失約佔 GDP 的 23.2%，而在開發中經濟體的損失約為 33% (但新興經濟體較無產出面的損失)。所有國家的財政成本估計為 GDP 的 1.7%，從已開發經濟體的 8.3% 到新興經濟體和發中經濟體的 1.3% 和 1.1% 不等。但其債務均大幅增加，達到佔所有國家 GDP平均約 12.1%的水準。</p><p>Bova et al. (2016)構建了一個關於或有負債實現狀況的資料庫，記錄 1990 年至 2014 年期間 80 個國家/地區的 200 多個事件。每個事件都提供或有負債規模和類型以及對應的財政政策類型的相關資訊，分析過後發現，成本最高的或有負債通常與金融部門相關 – 或有負債財政成本平均為 GDP 的 6%，但當進行主要金融部門紓困的情況下就可能高達 GDP 的 40%。</p><h3 id="金融自由化與經濟成長"><a href="#金融自由化與經濟成長" class="headerlink" title="金融自由化與經濟成長"></a>金融自由化與經濟成長</h3><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><p>金融自由化在理論上而言，若是在自由市場運作下，應該可以使整體投資效率提升。然而透過文獻研究發現，金融自由化與經濟成長並不一定有關聯性，或者是正相關性。</p></blockquote><p>金融化時代的一個特徵是金融自由化和放鬆管制 ( 參考Arestis 2016）。在理論層面，McKinnon (1973) 和Shaw (1973) 提出「金融自由化」的論點，認為政府對銀行體系的規範限制了投資的數量和品質。金融自由化的論點主張是取消利率的上限、降低存款準備金的要求和取消直接信貸計劃。簡而言之，就是讓金融市場自由化、交由自由市場決定信貸如何分配。隨著實質利率調整到平均水準，較低收益的投資將被淘汰，從而提高投資的整體效率。此外，隨著實質利率的提高，儲蓄和信貸的實質總供給增加，會導致投資總額增加。因此，經濟增長不僅可以透過增加投資來刺激，還可以透過提高資本的平均生產力來刺激。此外，較低的存款準備金要求會強化高儲蓄對銀行貸款供應的影響，而取消直接信貸計劃將導致信貸的配置更加有效率，從而進一步刺激資本的平均生產力。</p><p>Bumann et al.(2012)對60份文獻進行研究，整合廻歸(meta-regression)分析後得出以下主要結果：首先，雖然結果表明平均而言金融自由化對經濟成長有正向影響，但顯著性很弱。其次，研究當中並沒有發現任何對於可能有助於解釋金融自由化與經濟成長之間關係結果異質性的顯著變異係數。但有兩個例外：1970 年代的數據顯示更多負相關的結果，這代表 1970年代實施的金融自由化政策似乎對經濟成長的影響是負面的。此外還有結果表明，若加上考慮金融體係的發展程度，金融自由化與經濟成長之間關係的 t 檢定值較低。</p><h3 id="股東價值、投資與產業變革"><a href="#股東價值、投資與產業變革" class="headerlink" title="股東價值、投資與產業變革"></a>股東價值、投資與產業變革</h3><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><ol><li>金融化與鼓吹追求股東價值最大化有關，促使公司將利益分配給股東而非保留在公司進行成長相關的投資，也更強調短期股價的表現而非公司長期的增長。</li><li>鼓吹股東價值最大化會影響公司決策面，管理階層會對成長 (將公司打造成追求成長的組織) 的偏好減弱，因為管理階層的薪酬是依短期盈餘能力和股價的上漲而定。</li><li>金融化讓股東對管理階層和員工的權力 (控制) 增加、追求持有的股權和債券的回報率提高，讓管理階層降低對實際投資的嘗試，以犧牲投資 (以及潛在的就業和增長) 為代價，轉向競逐盈餘能力。</li></ol></blockquote><p>金融化與推動股東價值最大化的興起有關，例如，在前文引用的 van der Zwan (2014) 的說明，並反映在Minsky的資金經理人資本主義概念裡。金融化通常涉及金融部門所有權和股權交易的增長、以及金融市場的增長。股權交易 (與其他金融資產一樣) 有加快的現象，並傾向去強調短期股價表現而非長期增長前景。這些發展的特殊意義來自於企業進行投資、就業、產出等決策上造成的影響。.</p><p>提倡追求「股東價值」是將股東利益強加於管理階層利益的途徑，它也與金融部門的利益一致– 從不斷提高的股市估價中獲益。從</p><p>Lazonick 和 O’Sullivan (2000)針對美國以提升股東價值作為公司治理原則的歷史分析中可以看到公司策略的轉變歷程，從1960和1970 年代關注保留於公司的盈餘及對企業增長的再投資，轉為傾向對股東分配盈餘，因為面臨減少勞動力的壓力。</p><p>Hein (2012)總結一系列在金融化下的投資對「股東價值」普遍有不利影響的論點。有人認為股東 (其中大多數是金融機構) 傾向鼓吹公司需進行更多利潤分配，因此有更高的股息支付。而較低的保留盈餘率以及偶爾的股票回購，代表內部對實質投資的減少。Hein將此稱為「內部融資渠道」，另一個則稱為「偏好渠道」則源於管理者對成長 (轉化為追求成長的公司) 的偏好減弱，因為管理階層的薪酬計劃是奠基於短期盈餘能力和股價的上漲。</p><p>Hein (2012)認為金融化對投資 (從而對資本的增長) 的總體影響是負面的。「金融化顯示股東對管理階層和員工的支配權力增加、食利者持有的股權和債券的回報率提高以及管理階層對實際投資的冒險精神 (animal spirits) 降低有關，這些都對公司的實際投資產生負面影響。」</p><p>工業化國家在過去三年或更長時間裡經常觀察到的利潤率和該比率的上升可以與投資放緩的趨勢相比較，正如</p><p>van Treeck (2009)所觀察到的，在個體經濟學上對這種關聯的一種普遍解釋是，對股東價值的追求已誘導公司以犧牲投資 (以及潛在的就業和增長) 為代價，轉向更加競逐盈餘能力。</p><p>Dallery (2009)也提出類似觀點，他認為金融化和股東的權力擴張限制了經理人，導致投資和盈餘累積的下降相對較小。金融化對薪資和勞力密集度帶來壓力，增加實際上的脆弱性，而總體結果不會有助於盈餘累積。在股東有效管理公司的情況下，會發現盈餘累積的減少幅度更大，儘管減少的程度取決於對股東目標及其時間範圍的假設。</p><h3 id="不平等與貧困"><a href="#不平等與貧困" class="headerlink" title="不平等與貧困"></a>不平等與貧困</h3><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><ol><li>金融化可以促進總體收入成長，但也引發更多不均等的狀態。例如可以提供貧困者機會，讓附加利益高的創業機會得以實現，因為會鼓勵有前途但幾乎沒有抵押品和收入的人的創業精神，提高了總體效率，但也同時更加擴張富人的財富</li><li>金融發展與國家內部收入不平等之間存在正相關。更發達的金融市場會導致更高的總收入不均。</li><li>對金融收入的依賴日益提高與勞動收入占比的逐漸減少、更高的受薪階級的收入分佈發散程度、以及高階管理者的薪酬獎勵更高有關。</li><li>金融自由化與最高五分之一收入的佔比增長呈正相關、與中產階級的收入佔比增長呈負相關、與最低五分之一收入的佔比增長之間沒有關聯。研究確實發現，在金融自由化之後，一個國家的總體收入會上升。</li></ol></blockquote><p>金融化與收入不平等和貧窮之間的關係並不簡單，而且由於金融發展和增長可以採取多種形式並透過各種制度發揮作用，因此他們的關聯性會隨著時間和空間變化。金融體系當中能夠幫助窮人的機構——例如小額信貸機構、信用合作社就是顯著的正向例子。而在相對於貧困的另一端光譜，則有私募股權公司為已經足夠富有的人賺取更高額的報酬。</p><p>Kim 和 Lin (2011)認為，在研究收入不平等與金融發展間的關係的主要理論中，金融體系的深化可以成為改善收入分配的工具。然而，他們卻發現一個國家的金融發展階段對該預測有很大影響。總體而言，他們的認為，「政策」通常意味著最低水準的金融發展，是減少收入不平等的必要前提。（Kim and Lin，2011年）。</p><p>Beck et al. (2007)發現，金融發展幫助改善貧困的情況並沒有一定的比例。規模更大的金融發展促使窮人的收入增長速度超過人均國內生產毛額的平均增長速度，進而降低收入不平等。然而，雖然他們的研究結果認為金融發展有利於窮人，但他們的研究並未闡明如何促進能夠真正減少貧困的金融發展模式。</p><p>Demirguc-Kunt 與 Levine (2009)認為，理論提供充分的理由相信窮人不成比例地從金融發展中受益。……輔助附加利益高的創業機會的金融發展，鼓勵了那些有前途但幾乎沒有抵押品和收入的人的創業精神，這樣不但減少機會不均等，也提高了總體效率。然而，理論上卻有另一個不同走向的說法 – 因為金融部門的增長可能更偏向對富人和發展成熟的公司提供更多金融服務。總括而言，這些作者得出的結論是，無論跨國、公司層面和產業層面、政策實驗以及一般均衡模型預估得出的結果均表明：窮人、貧困家庭和小型公司，相對於富人與大公司而言，在金融發展當中受益較多。文獻研究表明，金融發展的改善會擴大經濟層面的機會，特別是對於那些之前因為嚴格限制而缺乏機會的人而言更是如此。</p><p>Jauch 和 Watzka（2011 年）調查了金融發展對非洲國家收入分配的影響，發現與之前的研究結果相反，金融發展與國家內部收入不平等之間存在正相關。更發達的金融市場會導致更高的總收入不均。……正相關的關係非常顯著，但只是在很小的幅度如此。</p><p>美國的Onaran (2011)發現收入已經重新被劃分給食利者(rentier)收入和非食利者利潤，與扣除消費性支出的薪資差距很大，儘管有利於食利者收入的二次利潤再分配對消費性支出有積極影響。他們確實發現，較高的食利者收入會透過較低的公司可投資資金和股東價值導向來抑制投資，並且非食利者利潤的增加對投資具有正面影響。</p><p>與金融化更直接的關聯來自Lin 和 Tomaskovic-Devey (2013 年)的研究，他們發現對金融收入的依賴日益提高與勞動收入占比的逐漸減少、更高的受薪階級的收入分佈發散程度、以及高階管理者的薪酬獎勵更高有關。他們發現，在考慮去工會化、全球化、科技變革和資本投資等理由後，金融化對收入不平等的所有三個維度的影響都非常巨大。反事實分析表明，在 1970 年至 2008 年間，勞動收入佔比下降，一半以上可能是因為金融化所導致 (人員薪酬占比增長的 9.6% 以及收入分佈增長的 10.2% (Lin和Tomaskovic-Devey，2013年)。</p><p>Das 和 Mohapatra (2003年)為金融自由化和收入佔比之間的統計關聯提供強而有力的證據，他們發現數據可以證明金融自由化與最高五分之一收入的佔比增長呈正相關、與中產階級的收入佔比增長呈負相關、與最低五分之一收入的佔比增長之間沒有關聯。但他們確實發現，在金融自由化之後，一個國家的總體收入會上升。</p><h3 id="不當銷售與市場操控"><a href="#不當銷售與市場操控" class="headerlink" title="不當銷售與市場操控"></a>不當銷售與市場操控</h3><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><ol><li>金融部門不當銷售、支配市場和操縱價格會讓其他經濟部門蒙受損害</li><li>許多金融產品關係到未來的收益，而未來本就是不確定的。銷售那些保證高收益的金融產品的，通常是利用龐氏騙局和過度槓桿。</li><li>這些案例包含不當銷售、市場價格操控、協助和教唆暴力販毒集團逃漏稅和洗錢、與希臘政府當局勾結以誤導歐盟決策者認為其達到維持歐元區會員的財務標準等。</li></ol></blockquote><p>新聞媒體報導大量關於金融部門不當銷售、支配市場和操縱價格的故事，並暗示非金融部門因此受到損害。支配市場和不當銷售當然不是金融部門獨有，但可能相對普遍。例如，由於所提供產品的複雜性、用較小的字體印製不易讀說明以及公眾缺乏財務意識等，因此形成錯誤銷售的可能性可能更大。很多金融產品都關係到未來的收益，而未來本就是不確定的。銷售那些保證高收益的金融產品的，通常是利用龐氏騙局和槓桿。我們報告近年來金融部門不當銷售的一些例子，這些為金融部門對社會其他人施加的無形成本提供了進一步的證據。</p><p>Dzimwasha (2015)在論文的標題表明，2008年金融危機發生後的七年裡，全球前20大銀行為一系列不當銷售總共支付了2350億美元的罰款。其中主要違法者是美國銀行，面臨自2008年以來最大約800億的罰款，以及摩根大通，已支付高達200億。這些銀行因不當出售抵押貸款而被罰款1,410億，並向英國客戶賠償 440 億。Zingales (2015) 的報告中指出，2010年至2014年間，金融機構向美國監管機構支付的罰款總額為 1385.9 億。2009至2015年間，英國金融服務管理局及其繼任者金融行為監管局在英國處以的罰款總額略低於35億英鎊。匯豐銀行 (2016年) 的報告指稱其在正常業務營運範圍中於多個司法管轄區涉入法律訴訟和監管事宜，並列出此類訴訟。</p><p><a href="http://www.finance-watch.org/hot-topics/blog/1186-jenkins-bank-misdeeds">Robert Jenkins</a> 列出大約50個案例，其中25個正在調查中。</p><p>這些案例包括不當銷售（例如，支付保護保險和利率交換）、市場操控（例如，貴金屬交易市場、美國公債市場拍賣/客戶銷售、能源交易市場）、協助和教唆暴力販毒集團逃漏稅和洗錢、與希臘政府當局勾結以誤導歐盟決策者認為其達到維持歐元區會員的財務標準等。</p><p>金融部門的錯誤行為和錯誤銷售給其他經濟部門帶來巨大成本，當然上述例子都只是有被發現的。不當銷售很可能會將利潤轉移到金融部門，讓其不被發現或被處罰。</p><hr><h2 id="往去金融化之路邁進"><a href="#往去金融化之路邁進" class="headerlink" title="往去金融化之路邁進"></a>往去金融化之路邁進</h2><h3 id="去融化之必要性"><a href="#去融化之必要性" class="headerlink" title="去融化之必要性"></a>去融化之必要性</h3><p><strong>此段摘要</strong></p><blockquote><p>金融市場或次級市場的改善並不一定會增強經濟調動儲蓄或分配資本的能力</p></blockquote><p>之前章節的論點可以概括陳述過去幾十年金融化的特質，即金融化的許多方面都在減緩經濟增長和投資，因此對經濟發展不利；從而使金融危機和經濟衰退的相關損失更易發生，並將資源 (通常是訓練有素的勞動力) 用於證券等交易活動，而這些活動幾乎沒有對經濟產生任何價值。本節的重點是如何重組和縮小金融部門的規模，以更有利於滿足經濟、社會和環境需求。</p><p>金融部門在某種意義上太過龐大，且沒有專注於其該扮演的關鍵角色，這樣的認知並不是一個新想法，儘管它經常被經濟學家和政治家 (更不用說金融部門本身) 所反駁。三十多年前，在 Fred Hirsch 演講中，托賓 (1984) 對過於龐大的金融市場和機構體系的效率表示懷疑，正如他所指出的「與當前的潮流背道而馳——不僅是過度放寬管制和不受約束的競爭，還有基於我的職業對金融市場效率的欽佩」。托賓在四個方面考慮效率：資訊套利、基本面價值評估、全面保險和功能。他認為，證券市場在將家庭儲蓄轉化為投資資金方面貢獻很少。大量證券和股票市場的交易中，只有一小部分涉及實際投資的融資。他評論：「在許多方面……該系統確實為個人和社會提供很好的服務」但他也質疑「將越來越多的資源，包括年輕的精英，投入到金融活動而非商品生產和服務、或是到對貢獻社會生產力不成比例的、只屬於私人的高報酬的活動」。</p><p>Stiglitz (1994)認為「金融市場自由化大部分的理由，既不是基於對這些市場如何在經濟上運作的合理理解，也不是基於政府干預的潛在範圍，通常也缺乏對導致政府承擔其當前角色的歷史脈絡和政治力量的理解。相反的，它是基於對既不以事實也不以經濟理論為基礎的市場概念的理想化意識形態的承諾」。他認為，金融創新通常對提升經濟效益幾乎沒有貢獻，而且很可能會降低整體的福利。他舉了一個例子 – 允許更快速交易的技術對經濟效益幾乎沒有作用，但卻吸收掉本可應用在其他地方的資源。總括而言，他假設「次級市場的改善並不一定會增強經濟調動儲蓄或分配資本的能力」。</p><p>Zingales (2015)在他的論文標題中點出這個問題，整篇文章都等同於對美國金融協會主席提出「金融是否有益於社會」這個問題的基礎，然後下了評論：「對於一位經濟學家來說，答案似乎是顯而易見的。」但他認為有必要承認，我們對金融利益的認知被誇大了。雖然毫無疑問，發達經濟體需要足夠成熟的金融部門，但就目前的知識水準而言，沒有理論或經驗證據支持過去四十年金融部門的所有增長都對社會有益。他繼續認為，有理論和經驗證據表明，這種增長的一部分組成來自純粹的尋租，而學術界的任務是利用研究和教學來減少金融的尋租程度。</p><p>明尼亞波利聯邦儲備銀行行長兼執行長</p><p>Kashkari (2016 年)認為，儘管這些大到不能倒的銀行並不是最近金融危機和大衰退的唯一原因，但毫無疑問，它們正處於金融危機的中心。我們的金融體係對危機的嚴重程度及其對整個經濟造成的廣泛破壞都需付出責任。然後他認為，因為失業問題、房屋違約法拍和財政成本的規模，必須解決這個「大到不能倒」的問題。他認為有一系列選擇需要認真被考慮，其中包括將大型銀行拆分為連動性較少的小規模機構、將大型銀行轉變為公用事業，迫使它們持有大量幾乎不會倒閉的資產(以監管核電廠方式類似)、以及在整個金融體系中利用槓桿需支付稅收來降低系統性風險，無論它們存在於何處。</p><p>上面引述的證據表明，金融部門的進一步增擴張可能會限制而不是促進增長。正如 Black (2010年) 以美國為研究背景所指出的，四十年前，我們的實體經濟增長更加，金融部門的利潤佔總利潤的百分比 (2%) 是當前金融部門的二十分之一(40%)”。我剛剛在上面引用的那些可以被視為以各種方式表明，相對於金融部門提供的經 濟和社會利益，金融部門在資源占用上變得過於龐大。金融不穩定和金融危機的相關成本是金融化和金融自由化的結果。隨著金融部門轉向產生大量金融衍生性商品、證券化等領域和大量交易，它早已從原本的目的 - 儲蓄便利化和投資融資轉向。因此，金融部門的增長 (相對於 GDP) 與經濟增長無關，因為金融部門的運作不再促進資本存量的增長，這也許並不奇怪。金融部門在過去四十年間的演變可以與一般所說的金融體系的關鍵功能形成對比。例如，Minsky (1993) 確定了銀行和金融系統的六項功能：讓支付機制運行，包括遠距支付的機制。</p><p>• 為交易餘額和家庭儲蓄提供安全可靠的渠道。<br>• 住宅貸款和提供消費信貸。<br>• 向企業提供商業銀行服務，例如貸款和雜項服務。<br>• 提供投資銀行服務，包括為公司確認可行的負債結構，並為負債中不可透過銀行融資的部分擔任媒介。<br>• 為家庭提供信託服務以及投資組合建議和資產管理。</p><p>這種方法的主旨是發展一系列替代金融機構的角色，這些機構會更為關注這些角色，而不是金融資產的開發和廣泛的交易。還必須記住，金融機構是資金從有結餘的單位流向產生赤字的單位的通道，資金的流向在很大程度上取決於金融機構做出的信貸配置決策。在下一小節中，我對金融機構的信貸配置進行一些評論，理由是不同類型的金融機構會做出不同的信貸分配決策，以及各種金融機構的適用性。方法的主旨是發展一系列替代性金融機構，它們將更關注這些需要滿足的功能，而不是金融資產的開發和廣泛交易。還必須記住，金融機構是資金從盈餘單位流向赤字單位的渠道，資金的流向在很大程度上取決於金融機構做出的信貸分配決策。下一節會對金融機構的信貸分配進行評論，理由是不同類型的金融機構會做出不同的信貸分配決策，而金融機構多樣性的適用性源於決策的多樣性。在這方面，遵循 Groeneveld 2015 年提出的論點，他寫道：所有權和業務導向的多樣性導致風險偏好、管理、獎勵機制、政策和執行以及行為與結果的多樣性。它透過增強競爭為客戶和社會提供更多選擇，這些競爭部分源於不同商業模式並行的結果。</p><h3 id="信貸、貸款與金融機構"><a href="#信貸、貸款與金融機構" class="headerlink" title="信貸、貸款與金融機構"></a>信貸、貸款與金融機構</h3><p>金融機構為非金融機構和家庭提供信貸、資金和融資。金融機構和非金融機構之間的關係可以從完全競爭市場中的市場關係來看，在這種市場中，交易是在匿名和價格趨於一致的條件下進行。但是，正如 Stiglitz 和 Greenwald (2003年) 認為的那樣，利率不能被設定成參數價格，因為利率設定會隨著潛在借款人的信用風險評估和借款金額而有所不同，以及資本、貸款市場信貸的運作並不能像拍賣市場一樣運作。金融機構與客戶之間關係的性質，與提供融資和信貸的方式、條件和對像以及金融機構為確保償還貸款而進行的監控和其他努力高度相關。然後，在信用的本質當中，存在信用評等和信用評價的內容，反映對違約可能性（部分或全部）的評估。資訊問題導致股權分配和信用分配增加，公司籌集股本的能力將受到限制。並且經過觀察發現，很少新資金是透過發行新股籌集 (Stiglitz 和 Greenwald 2003年)，而是透過股票回購和合併，這讓股票市場獲得的額外資金數值呈現負值。</p><p>金融部門為特定行業提供資金，以特別支持某些類型的公司。對此現象一種經常提及的論點是，從某種意義來說中小企業缺乏資金。同樣的，研發活動可能無法從外部來源獲得足夠資金。在此主要和明顯的困難是找到適當的基準，可依此來判斷是否有合適的資金水準，例如，中小型企業和其合適的價格。在一個限定類別借款人違約率已確定的風險結構中，評估銀行是否使用正確的資訊去做判斷是相當簡單的，儘管資訊不對稱和道德風險問題會使情況變得模糊。在一個基本面不確定的世界裡，借款人違約的可能性並沒有固定的基準，借款人必須在沒有明確的可能基準的情況下評估違約的可能性。</p><hr><h2 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-income-guidebook/">永續所得</a>的概念中，考慮所得來源必須考慮對全球的永續發展，而以永續發展三要素（經濟、社會、環境）的多元考量實為必要。</p><p>其中的經濟面向，過去常會認為「金融化」，會幫助經濟成長。然而從這篇文章我們可以學習到經濟成長與金融化的關係，實為 倒U 曲線，亦即經濟成長隨著金融化的增長當超過一些臨界點後，反而是消減關係。</p><p>目前在永續進展的道路上，金融機構某種程度壟斷了話語權，而過度的金融化，可能產生了許多如尋租、漂綠等的現象，不但無助於永續發展，反而可能帶來負面影響。未來「永續所得實驗室」希望透過一系列社群的討論，與各界一同釐清如何面對此一困境，並在實務上降低過度金融化所帶來的負面影響</p><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><blockquote><p>永續所得的概念和實踐並非個人或單一組織可以推行，在此一概念之下，永續所得實驗室也應運而生。</p><p>永續所得實驗室的成立便是幫助建立各種永續所得相關概念及實踐方式的推廣合作。</p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p></blockquote><hr><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-income-guidebook/">永續所得學習指南</a></li><li><a href="https://www.researchgate.net/publication/311086978_Confronting_Financialisation">Confronting Financialisation</a></li><li><a href="https://slidetodoc.com/confronting-financialisation-malcolm-sawyer-university-of-leeds-uk/">SlideToDoc.com｜Confronting financialisation</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">透過文獻探討過度金融化對經濟與社會所帶來的負面效應，還有探討嘗試「去金融化」，找出抑制這些負面效應的嘗試。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="去金融化" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%8E%BB%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>永續所得是什麽？ 永續所得完整學習指南</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-income-guidebook/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-income-guidebook/</id>
    <published>2021-09-27T06:30:45.000Z</published>
    <updated>2022-01-07T03:09:06.498Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>永續所得的概念包含了所得的永續性、發展性及進展。看似簡單的概念，背後會造成永續所得的限制有非常多元。</p><p>這份指南幫助大家系統性的了解永續所得的各種面向，以及該如何實踐，和該如何體驗到永續所得對自身帶來的影響。</p><p>由於永續所得的概念並不是靜態的概念，而是隨時間在演化進展著，這份指南會不定期更新，幫助大家在學習或實踐永續所得的過程中有遇到任何困難，都可以回頭來看。</p><span id="more"></span><p><img src="/img/sustainable-income-guidebook/sustainable-income-guidebook.png" alt="永續所得是什麽？ 永續所得完整學習指南"></p><p>學習任何事物，配合實踐才可以真正的理解，以及獲得學習帶來的成效。歡迎加入我們的LINE社群與大家共同學習永續所得的概念及實踐方法。</p><p>👉 <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ">永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室LINE"></a></p><hr><h2 id="指南目錄"><a href="#指南目錄" class="headerlink" title="指南目錄"></a>指南目錄</h2><ul><li><a href="">簡介</a></li><li>目錄</li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BD%EF%BC%9F%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%87%8D%E8%A6%81%EF%BC%9F">永續所得是什麽？</a></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E8%88%87CSR%E3%80%81ESG%E3%80%81SDGs%E7%AD%89%E6%A6%82%E5%BF%B5%E6%9C%89%E4%BD%95%E4%B8%8D%E5%90%8C%EF%BC%9F">永續所得與CSR、ESG、SDGs等概念有何不同？</a></li><li><a href="#%E4%B8%8D%E4%BA%86%E8%A7%A3%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%90%86%E5%BF%B5%E4%BE%BF%E7%84%A1%E6%B3%95%E9%AB%94%E9%A9%97%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%A5%BD%E8%99%95%E5%97%8E%EF%BC%9F">不了解永續所得的理念便無法體驗永續所得好處嗎？</a></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AD%B8%E7%BF%92%E5%9C%B0%E5%9C%96">永續所得學習地圖</a></li><li><a href="#%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%87%8D%E9%BB%9E1%EF%BC%9A%E4%BA%86%E8%A7%A3%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E4%B8%8A%E7%9A%84%E9%99%90%E5%88%B6">學習重點1：了解個人在永續所得上的限制</a></li><li><a href="#%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%87%8D%E9%BB%9E2%EF%BC%9A%E7%B3%BB%E7%B5%B1%EF%BC%88%E7%92%B0%E5%A2%83%E3%80%81%E7%A4%BE%E6%9C%83%E3%80%81%E7%B6%93%E6%BF%9F%EF%BC%89%E5%B0%8D%E5%80%8B%E4%BA%BA%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E7%9A%84%E5%BD%B1%E9%9F%BF">學習重點2：系統（環境、社會、經濟）與個人間的相互影響</a></li><li><a href="#%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%87%8D%E9%BB%9E3%EF%BC%9A%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E7%9A%84%E6%BD%9B%E8%83%BD%E8%88%87%E5%BF%83%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%87%8F">學習重點3：永續所得的潛能與心智能量</a></li><li><a href="#%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%87%8D%E9%BB%9E4%EF%BC%9A%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E8%B8%90%E7%9A%843%E5%80%8B%E6%94%AF%E6%9F%B1">學習重點4：永續所得實踐的3個支柱</a></li><li><a href="#%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%87%8D%E9%BB%9E5%EF%BC%9A%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E8%B8%90%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E4%BA%AB%E5%8F%8A%E5%85%B1%E5%90%8C%E5%AD%B8%E7%BF%92">學習重點5：永續所得實踐的案例分享及共同學習</a></li><li><a href="#%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%87%8D%E9%BB%9E6%EF%BC%9A%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%89%80%E5%BE%97%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E9%80%B2%E5%B1%95%E9%99%90%E5%88%B6%E7%9A%84%E4%B8%80%E8%88%AC%E7%90%86%E8%AB%96">學習重點6：解除所得永續進展限制的一般理論</a></li><li><a href="#%E7%B5%A6%E6%96%B0%E6%89%8B%E7%9A%84%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%81%A5%E6%AA%A2%E6%B8%85%E5%96%AE">給新手的永續所得健檢清單</a></li><li><a href="#%E5%85%B6%E5%AE%83%E5%8F%83%E8%80%83%E9%8F%88%E7%B5%90">其他參考鏈結</a></li></ul><hr><h2 id="永續所得是什麽？為什麼重要？"><a href="#永續所得是什麽？為什麼重要？" class="headerlink" title="永續所得是什麽？為什麼重要？"></a>永續所得是什麽？為什麼重要？</h2><p>所得 = 收入 - 成本，永續所得同時考量了所得的永續性、發展及進展性。永續性意味著收入在長時間下必須必須大於成本，進步發展意味著所得要隨時間擴大。</p><p>社會經濟隨著時代的發展，每個人的購買需求也會隨之增加，我們可以回憶，在原始社會人們只要滿足基本的生理需求，可以讓自己飽餐一頓。但現今的社會，會考慮要讓食物美味、要佈置裝飾家庭讓生活過得更舒服、要上網與自己的親朋好友聯絡… 各種新的需求產生出來，所得也必須隨之提升才能滿足隨經濟社會擴大的各種消費需求。</p><p>這邊特別提到幾個重點！</p><p>成本並非完全可以簡單用數字量化，只要會限制所得的因素都可以考慮為成本。<br>與第一點相關，部分成本在短時間並不會以數字形式影響所得，但卻會在長期影響所得永續性。<br>現實情況下，單位時間獲得的所得不可能恆久不變，所以所得的進步發展也是支撐永續所得的重要因素。</p><p><img src="/img/sustainable-income-guidebook/sustainable-development.png" alt="永續所得面向"></p><p>我們可以了解永續所得並非一個靜態的概念，需要綜合考量各種因素並與時俱進。學習永續所得可以從幾個面向。</p><ul><li><p>個人面向：了解個人在所得永續發展上的限制，因此必須學會與系統合作。</p></li><li><p>系統面向：永續發展至少有三要素，經濟的公正轉型、社會合作、環境正義，當不平衡時便會造成系統永續發展的限制，進而影響到個人。</p></li><li><p>除了系統的永續發展，要考慮三要素的平衡外，尚須考慮所得系統的進步發展。在後面的學習中，我們會學到永續所得的潛能，與其進步發展的重點。</p></li></ul><p><img src="/img/sustainable-income-guidebook/sustainable-income-development.png" alt="永續所得進步發展"></p><hr><h2 id="永續所得與CSR、ESG、SDGs等概念有何不同？"><a href="#永續所得與CSR、ESG、SDGs等概念有何不同？" class="headerlink" title="永續所得與CSR、ESG、SDGs等概念有何不同？"></a>永續所得與CSR、ESG、SDGs等概念有何不同？</h2><p>相信有接觸永續發展相關議題的夥伴都聽過CSR、ESG、SDGs等概念，簡單來說這些概念如下。</p><ul><li><p>CSR，Corporate Social Responsibility，企業社會責任，主要是考慮企業除了自身的經營外，有責任對所有利害關係人以及社會環境做出正向貢獻。</p></li><li><p>ESG，為三個字母的縮寫，分別是環境保護（E，environment）、社會責任（S，social）和公司治理（G，governance）。主要是考慮一個公司運營，同時須考慮自身及社會永續發展的指標。與CSR比較比較，除了責任外，更完整的重視了內外的永續發展。</p></li><li><p>SDGs，Sustainable Development Goals，為聯合國提出，根據全球人類永續發展的限制，訂定了17項永續發展目標（Goals），與169項細項目標（Targets），作為2030年前，聯合國推動永續發展的方向。與CSR及ESG相比，SDGs屬於由上至下，先由聯合國定義好各種目標，再向下推動及執行。</p></li></ul><p>永續所得與CSR、ESG、SDGs等概念相比，除了考慮企業及社會的永續發展外，更考慮到個人所得的永續發展。另外與CSR、ESG比較，考慮經濟及所得系統不需被公司為媒介給限制，而是需要更為全面的經濟合作型態。</p><p>了解CSR、ESG、SDGs等永續發展相關的概念，都對永續所得的概念有幫助。但特別要提到的是，永續所得的概念除了理念上，更重視實際上永續所得有效產出，以及進步發展。在符合社會合作、環境正義、經濟的公正轉型的基礎上，考慮了系統及個人永續所得的實踐狀況，避免類似漂綠的現象產生，反而對永續發展造成負面影響。</p><hr><h2 id="不了解永續所得的理念便無法體驗永續所得好處嗎？"><a href="#不了解永續所得的理念便無法體驗永續所得好處嗎？" class="headerlink" title="不了解永續所得的理念便無法體驗永續所得好處嗎？"></a>不了解永續所得的理念便無法體驗永續所得好處嗎？</h2><p>前面討論到永續所得同時需要考慮的不同面向，包含個人及環境、社會、經濟等綜合面向，最後要考慮到及進展性的重要因素。在實務面來說，除了考慮到不同面向，還需考慮到許多細節技術問題。</p><p>如果真的無法學會這麼多面向，是否就無法體驗永續所得的好處呢？</p><p>我們可以從正面及反面來看待這個問題</p><h3 id="正面：只要透過合作便能體驗永續所得帶來的益處"><a href="#正面：只要透過合作便能體驗永續所得帶來的益處" class="headerlink" title="正面：只要透過合作便能體驗永續所得帶來的益處"></a>正面：只要透過合作便能體驗永續所得帶來的益處</h3><p>每個人的知識能力都會有限制，而永續所得的其中一個要素便是要通過合作集智。</p><p>只要能找到合適的系統合作，也能在自己不需要完全了解透徹的情況下，透過合作去體驗所得是如何解除一些永續性及發展性的限制。</p><h3 id="反面：當過於專注所得數字，無法綜觀全局，將停留在數字迷思"><a href="#反面：當過於專注所得數字，無法綜觀全局，將停留在數字迷思" class="headerlink" title="反面：當過於專注所得數字，無法綜觀全局，將停留在數字迷思"></a>反面：當過於專注所得數字，無法綜觀全局，將停留在數字迷思</h3><p>永續所得的概念是隨時間在進步發展的，如果不能了解整個永續所得的面貌，部分人會容易陷入短期收入數字上的迷失，而忘記 所得=收入-成本 中的成本在短期不一定能由數字呈現，而會在長期造成效果而影響了所得的永續性及進展性。</p><p>綜合來說，要體驗到永續所得的好處，不用完全了解每個面向的細節，但對整體有個大概念，時時關心，卻能幫助體驗效果。</p><h3 id="【永續所得實踐的合作系統】"><a href="#【永續所得實踐的合作系統】" class="headerlink" title="【永續所得實踐的合作系統】"></a><strong><center>【永續所得實踐的合作系統】</center></strong></h3><ul><li><a href="https://acis.magnific.biz/">ACIS擴增集智系統</a></li><li>（待增加）</li></ul><hr><h2 id="永續所得學習地圖"><a href="#永續所得學習地圖" class="headerlink" title="永續所得學習地圖"></a>永續所得學習地圖</h2><p>永續所得從概念到實踐上，環環相扣，在學習的過程中難免迷失方向。從個人面、系統面、實務面、理論面，需要隨時站在不同的角度及高度學習及實踐。</p><p>建議學習的過程中，可隨時看永續所得學習地圖，複習整體框架，以及學習的某個小點對整個永續所得的影響。</p><p><img src="/img/sustainable-income-guidebook/sustainable-income-map.png" alt="永續所得學習地圖"></p><hr><h2 id="學習重點1：了解個人在永續所得上的限制"><a href="#學習重點1：了解個人在永續所得上的限制" class="headerlink" title="學習重點1：了解個人在永續所得上的限制"></a>學習重點1：了解個人在永續所得上的限制</h2><p>完全靠個人提供的勞力、能力甚至資產的所得獲取方式，會面臨下面幾種限制。</p><ul><li><p>勞力：當年紀大，或不能工作時，便會停止收入。勞力可以視作一種成本。</p></li><li><p>能力：個人能力總是有上限。另外，同樣的能力隨著時代的改變可能無法適用。</p></li><li><p>資產：資產可能會折舊，既使不會折舊的資產，也因有消費需求而會消耗。</p></li></ul><p>可以看出，對個人，永續所得的直接必要性，以及單純依靠個人的所得會產生的限制，而必須要學習與系統合作才能解除個人的限制。</p><h3 id="【學習資料】"><a href="#【學習資料】" class="headerlink" title="【學習資料】"></a><strong><center>【學習資料】</center></strong></h3><ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/passive-income-vs-sustainable-income/">【被動收入/組合收入 VS 永續所得】，你所不知道關於被動式收入的坑</a></li><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/first-Talk-about-Passive-Income-and-Sustainable-Income/">初談「被動收入」與「永續所得」</a></li></ul><hr><h2 id="學習重點2：系統（環境、社會、經濟）對個人永續所得的影響"><a href="#學習重點2：系統（環境、社會、經濟）對個人永續所得的影響" class="headerlink" title="學習重點2：系統（環境、社會、經濟）對個人永續所得的影響"></a>學習重點2：系統（環境、社會、經濟）對個人永續所得的影響</h2><p>為了解除個人的所得限制，需要學會找到能夠合作的系統，然而整個生態系的永續進展狀況皆會影響到所得系統，進而影響到個人所得。</p><p>環境、經濟、社會是永續發展最常討論的面向，永續發展在不同社群，有不同著重點，而下面列出針對指出永續所得如何被不同面向給影響。</p><ul><li><p>經濟的公正轉型：所得最直接的連結便是經濟，而金融化造成的金融風險及貧富不均將會是影響經濟永續性的重要風險因素。而在去金融化的狀況下，我們會發現任何所得背後都與符合心（感性）智（理性）的消費息息相關。</p></li><li><p>社會合作：社會的溝通方式、公平性、合作方式都會影響社會所得系統。其中去除貧富不均、合作集智等概念會是永續所得的社會面向常討論的重點。</p></li><li><p>環境正義：由於個人生活在整個生態圈內，環境的永續性直接影響人類生存，故所得的永續性必須考量環境因素。其中，在現代，如何讓經濟進展與自然資源使用脫鉤，即循環經濟的議題，是永續所得在環境面會常討論到的因素之一。</p></li></ul><h3 id="【學習資料】-1"><a href="#【學習資料】-1" class="headerlink" title="【學習資料】"></a><strong><center>【學習資料】</center></strong></h3><ul><li>經濟的公正轉型<ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/what-is-qe/">量化寬鬆是什麼？怎麼影響經濟？個人如何應對？</a></li><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E5%B0%8D%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BD%B1%E9%9F%BF/">金融化對個人的影響</a></li></ul></li><li>社會合作<ul><li><a href="https://colearning.magnific.biz/The-Social-Economy-and-the-Fourth-Industrial-Revolution/">文章導讀 | 社會經濟以及第4次工業革命</a></li></ul></li><li>環境正義<ul><li>（待增加）</li></ul></li><li>綜合面向<ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-development-and-sustainable-income/">永續不僅要考慮環境保護，還要考慮經濟進步｜永續所得的幾個面向</a></li></ul></li></ul><hr><h2 id="學習重點3：永續所得的潛能與心智能量"><a href="#學習重點3：永續所得的潛能與心智能量" class="headerlink" title="學習重點3：永續所得的潛能與心智能量"></a>學習重點3：永續所得的潛能與心智能量</h2><p>一般人會認為一個經濟體的發展與就業、貨幣、消費等因素皆相關，但其實這些因素並非獨立。例如，以生產來說，與背後所生產出來的商品或服務是否有真實的消費需求，將會限制就業率影響勞工薪水，並且影響股東權益，同時影響到股東及勞工的所得。</p><p>無論是個人、組織，唯有在其提供產品、或服務，能夠打動人的心（感性）、智（理性），讓客戶願意付錢購買時，才能獲得收入、及所得。管理大師杜拉克也說：「企業唯一的目的，在於創造顧客。」</p><p>所以我們可看到，永續所得的潛能來自背後客戶群的心智能量的連結。</p><p>這邊可以特別提到的是，部分人會認為透過金融化的操作，可以創造背後無需產品或服務的所得。但實際上，這樣的過程只是部分人獲得金錢，而另一部分人損失金錢，對整個經濟增長並無益助，反而影響到了所得的永續性。</p><h3 id="【學習資料】-2"><a href="#【學習資料】-2" class="headerlink" title="【學習資料】"></a><strong><center>【學習資料】</center></strong></h3><ul><li><a href="https://bi.magnific.biz/%e8%88%87%e5%85%b6%e8%87%aa%e5%b7%b1%e5%89%b5%e6%a5%ad%e9%96%8b%e5%ba%97%e6%8b%9b%e9%a1%a7%e5%ae%a2%ef%bc%8c%e4%b8%8d%e5%a6%82%e7%9b%b4%e6%8e%a5%e6%94%b6%e9%9b%86%e6%95%b4%e6%89%b9%e9%a1%a7%e5%ae%a2/">與其自己創業開店辛苦攬客，不如直接收買整批顧客群！</a></li><li><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%A4%B1%E7%81%B5">維基百科-市場失靈</a></li></ul><hr><h2 id="學習重點4：永續所得實踐的3個支柱"><a href="#學習重點4：永續所得實踐的3個支柱" class="headerlink" title="學習重點4：永續所得實踐的3個支柱"></a>學習重點4：永續所得實踐的3個支柱</h2><p>在學習重點1中，我們了解到了個人在所得上的限制，必須與系統合作。在學習重點2中，我們知道了所得在系統上面可能的限制，必須同時平衡三要素，經濟的公正轉型、社會合作以及環境正義。</p><p>永續所得除了三要素的平衡，還必須考慮永續所得的進步發展。在學習重點3中，我們知道了永續所得的潛能是來自背後客戶群的心智能量，心智能量連接的永續成長，便是永續所得進步發展的最重要路徑。</p><p>實踐過程中，我們一般會經歷三個步驟，也是三個支柱，支撐著所得的永續進展。</p><ol><li>開始建立所得系統實驗</li></ol><blockquote><p>在這一過程，我們將各種資源利用，獲取永續所得潛能，獲取過程中需要考慮獲取所得潛能的各種方式是否符合永續發展的三要素，以及獲取的成本是否划算。</p></blockquote><ol start="2"><li>營運所得系統</li></ol><blockquote><p>在這一過程中，我們重點為將永續所得潛能，轉化為實質所得。而實質所得成為新的閒置資源，我們便可再持續利用資源去獲取更多永續所得潛能。</p></blockquote><ol start="3"><li>檢視成效，解除系統限制</li></ol><blockquote><p>任何獲取永續所得潛能的方式及工具的過時而不再具有永續性，連結的潛能抑或是降低了、不划算了或是能轉換為實質所得的效益變低了。除此，所得系統的營運方法亦可能過時。</p><p>這一步驟的重點便是在長時間中檢視成效，適時更新步驟1的潛能獲取方法，以及步驟2的營運方式。</p></blockquote><p>在上面的三個步驟中，依照不同的實踐方式會有不同的動作。但三個步驟指導了在開始實驗永續所得系統前所需做的研究，開始運作中所需要持續的營運，以及最終需要檢視及持續修正。</p><h3 id="【學習資料】-3"><a href="#【學習資料】-3" class="headerlink" title="【學習資料】"></a><strong><center>【學習資料】</center></strong></h3><ul><li>（待增加）</li></ul><hr><h2 id="學習重點5：永續所得實踐的案例分享及共同學習"><a href="#學習重點5：永續所得實踐的案例分享及共同學習" class="headerlink" title="學習重點5：永續所得實踐的案例分享及共同學習"></a>學習重點5：永續所得實踐的案例分享及共同學習</h2><p>永續所得實踐的三支柱，對每個不同的實踐方式皆可能面臨到不同的問題。透過共同學習的方式，時常分享自己實踐的案例，讓他人參與反饋，以及學習他人的案例。</p><p>共同過程中，可以幫助精進所得系統，甚至與合作對象共建更為完善的永續所得系統。</p><p>下面學習資料中，包含各種案例，以及可以共同學習的社群。</p><h3 id="【學習資料】-4"><a href="#【學習資料】-4" class="headerlink" title="【學習資料】"></a><strong><center>【學習資料】</center></strong></h3><ul><li><a href="https://acis.magnific.biz/">實例：擴增集智系統</a></li><li><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ">永續所得實驗室LINE社群</a></li><li><a href="https://www.facebook.com/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4-102916798609139">永續所得實驗室FB粉絲頁</a></li></ul><hr><h2 id="學習重點6：解除所得永續進展限制的一般理論"><a href="#學習重點6：解除所得永續進展限制的一般理論" class="headerlink" title="學習重點6：解除所得永續進展限制的一般理論"></a>學習重點6：解除所得永續進展限制的一般理論</h2><p>永續所得的學習與實踐需要從許多不同面向精進，一些討論進展限制理論的學習，可以幫助加深對實踐過程中的認識。這邊提供兩個與限制相關的理論。</p><ol><li>限制理論與有效產出會計學</li></ol><blockquote><p>有效產出會計學是基於限制理論所創造的管理思想，主要探討必須找到整個系統的目標，才能更好的得出有效產出。另外會討論到一個系統可以找到一個最大的限制，專注解除最大限制可以更好善有效產出。</p><p>這些思維可以幫助理解永續所得實踐的3個步驟。</p></blockquote><ol start="2"><li>熵增定理</li></ol><blockquote><p>熵增定理來自物理熱力學，探討一個封閉系統最終會達成熱平衡，不再持續運作。這幫助我們更好地理解永續所得實踐中的第3個步驟，檢視成效，解除系統限制。任何看似完美的系統，都有其運作的生命週期。必須適時新成代謝，才能更長久的讓系統運作。</p><p>從上面可看到，各種限制相關理論並不見得能直接套用在永續所得的系統中，但透過更多的學習能幫助我們精進永續所得的實踐思維。</p></blockquote><h3 id="【學習資料】-5"><a href="#【學習資料】-5" class="headerlink" title="【學習資料】"></a><strong><center>【學習資料】</center></strong></h3><ul><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Theory_of_constraints">Theory of constraints - Wikipedia</a></li><li><a href="https://www.scienceofbusiness.com/throughput-accounting/">Throughput Accounting</a></li><li><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%86%B5_(%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%B8)">熵增定理在生物學上的應用</a></li><li><a href="https://www.thenewslens.com/article/136836">熵增定理在管理學上的應用</a></li></ul><hr><h2 id="給新手的永續所得健檢清單"><a href="#給新手的永續所得健檢清單" class="headerlink" title="給新手的永續所得健檢清單"></a>給新手的永續所得健檢清單</h2><p>永續所得並非恆久不變的概念，而重點在於解除所得在時間及進步發展上的限制，下面的清單可以幫助您更好了解自身所得永續進步發展上的限制。考慮的面向越完整，所得的永續進步發展程度越良善</p><ul><li>是否與系統合作<ul><li>自己無法參與所得獲取工作時，是不是所得獲取便會暫停？</li><li>所得的進步發展是否受到自身能力或視野限制？</li></ul></li><li>與系統的合作關係<ul><li>與所得合作夥伴或系統間是否追求共同有效產出？</li></ul></li><li>永續發展<ul><li>所合作的所得系統是否在永續所得三要素中有缺失？（經濟的公正轉型、社會合作、環境正義）</li></ul></li><li>是否有永續所得潛能<ul><li>所得來源的背後，是否有客戶群的長期支持？</li></ul></li><li>實質所得有效產出<ul><li>永續所得潛能是否能有效轉化為實質所得？</li></ul></li><li>資源、所得與所得潛能的循環程度<ul><li>是否善用閒置資源或所得循環換成所得潛能？</li><li>所得潛能轉化為實質所得，再換成所得潛能，循環程度如何？</li></ul></li><li>是否持續檢視及更新<ul><li>是否定期檢驗所得系統的有效產出，並更新系統？</li></ul></li><li>對永續所得思維的更新<ul><li>是否隨時關心及學習永續所得的各種議題？</li><li>使否找到社群成員共同學習及分享永續所得學習及實踐經驗？</li></ul></li></ul><hr><h2 id="其它參考鏈結"><a href="#其它參考鏈結" class="headerlink" title="其它參考鏈結"></a>其它參考鏈結</h2><ul><li><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/">永續所得實驗室網站</a></li><li><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ">永續所得實驗室LINE社群</a></li><li><a href="https://www.facebook.com/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4-102916798609139">永續所得實驗室FB粉絲頁</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">永續所得的概念包含了所得的永續性、發展性及進展。看似簡單的概念，背後會造成永續所得的限制有非常多元。這份永續所得完整學習指南幫助大家系統性的了解永續所得的各種面向，以及該如何實踐，和該如何體驗到永續所得對自身帶來的影響。由於永續所得的概念並不是靜態的概念，而是隨時間在演化進展著，這份指南會不定期更新，幫助大家在學習或實踐永續所得的過程中有遇到任何困難，都可以回頭來看。學習任何事物，配合實踐才可以真正的理解，以及獲得學習帶來的成效。歡迎加入我們的LINE社群與大家共同學習永續所得的概念及實踐方法。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="永續發展" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%99%BC%E5%B1%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>永續不僅要考慮環境保護，還要考慮經濟進步｜永續所得的幾個面向</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-development-and-sustainable-income/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/sustainable-development-and-sustainable-income/</id>
    <published>2021-08-19T01:53:49.000Z</published>
    <updated>2021-08-19T03:03:42.039Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近年來，ESG、永續發展目標、社會企業、B型企業等概念常常被提及。多數人聽到永續發展目標便會聯想到綠色經濟、環境保護等議題。但實際上，永續發展目標需要考慮的因素極為廣泛。<br>以聯合國來說，在2015年宣布了「2030永續發展目標」，集中包含17項核心目標，並涵蓋了169項細項目標、230項指標。</p><p>維基百科上，我們可以看到永續發展最常見的定義：「既能滿足我們現今的需求，又不損害子孫後代，能滿足他們的需求的發展模式。」，永續、發展甚至是進展同樣重要。我們會提到，過於關注永續目標的單一面向，不但可能破壞永續性，也將限制了發展及進展性。</p><p>我們將從環境、社會、經濟三個常見的面向探討永續發展，最後回到永續所得的概念。永續所得的概念，不只是唱高調的要推動世界宏觀的永續發展，個人面也應該會透過永續所得受益。</p><span id="more"></span><p><img src="/img/sustainable-development-and-sustainable-income/progress.png" alt="永續進展"></p><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="">簡介</a></li><li>目錄</li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%9A%84%E4%B8%89%E8%A6%81%E7%B4%A0">永續發展的三要素</a><ul><li><a href="#%E4%B8%89%E8%A6%81%E7%B4%A0">三要素</a></li><li><a href="#%E5%B0%8B%E7%A7%9F-%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%A6%81%E7%B4%A0%E7%9A%84%E7%BC%BA%E5%A4%B1">尋租-社會要素的缺失</a></li><li><a href="#%E5%82%85%E5%88%A9%E6%9B%BC-%E5%B0%8D%E7%B6%93%E6%BF%9F%E8%A6%81%E7%B4%A0%E7%9A%84%E9%81%8E%E5%88%86%E5%90%B9%E6%8D%A7">傅利曼-對經濟要素的過分吹捧</a></li><li><a href="#%E6%BC%82%E7%B6%A0%E9%87%91%E8%9E%8D-%E5%B0%8D%E7%92%B0%E5%A2%83%E8%A6%81%E7%B4%A0%E7%9A%84%E9%81%8E%E5%88%86%E5%90%B9%E6%8D%A7">漂綠金融-對環境要素的過分吹捧</a></li></ul></li><li><a href="#%E5%8F%AF%E5%86%8D%E7%94%9F%E8%83%BD%E6%BA%90%E4%BA%92%E8%81%AF%E7%B6%B2-%E4%B8%8B%E5%80%8B%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%92%B0%E5%A2%83%E8%88%87%E7%B6%93%E6%BF%9F">可再生能源互聯網-下個世代的永續環境與經濟</a><ul><li><a href="#%E4%B8%89%E6%AC%A1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD">三次工業革命</a></li><li><a href="#%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD%E8%88%87%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%99%BC%E5%B1%95">第四次工業革命與永續發展</a></li></ul></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97">永續所得</a><ul><li><a href="#%E7%92%B0%E5%A2%83-%E7%B6%A0%E8%89%B2%E7%9A%84%E5%BF%85%E8%A6%81">環境-綠色的必要</a></li><li><a href="#%E7%A4%BE%E6%9C%83-%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E5%BF%85%E8%A6%81">社會-合作的必要</a></li><li><a href="#%E7%B6%93%E6%BF%9F-%E5%8E%BB%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E7%9A%84%E5%BF%85%E8%A6%81">經濟-去金融化的必要</a></li><li><a href="#%E5%BF%83%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%87%8F">心智能量</a></li></ul></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">永續所得實驗室</a></li><li><a href="#%E7%B8%BD%E7%B5%90">總結</a></li><li><a href="#%E5%8F%83%E8%80%83%E8%B3%87%E6%96%99">參考資料</a></li></ul><hr><h2 id="永續發展的三要素"><a href="#永續發展的三要素" class="headerlink" title="永續發展的三要素"></a>永續發展的三要素</h2><p>永續發展的概念，同時要考慮永續性及發展性，最常討論的簡單三要素向包含環境、社會、經濟。</p><p><img src="/img/sustainable-development-and-sustainable-income/3-elements.png" alt="永續發展的三要素"></p><h3 id="三要素"><a href="#三要素" class="headerlink" title="三要素"></a>三要素</h3><ul><li>環境要素<ul><li>永續發展最常被提及的要素便是環境議題，也得到最多人認可。但我們後面會看到與其他要素結合時，不同社群對於哪種方案是對環境較佳的，常有不同的認知。</li></ul></li><li>經濟要素<ul><li>永續發展除了永續，必須考慮整體的經濟擴大，而並非讓人類回到原始經濟。</li></ul></li><li>社會要素<ul><li>永續發展必須考慮現有人類社會的需求，人與人之間的互動關係不可獨立，所有資源分配權利也不可被壟斷。</li></ul></li></ul><p>某些考量上，我們會發現同時考量多個要素時，常常以不同角度會產生不同看法。另外，只專注其中一個要素，可能造成其他的要素失衡，而遠離永續發展目標。</p><p>例如台灣這幾年常聽到的核電廠與火力發電的爭議，部分人士認為核廢料的處理造成環境極大的污染。然而另一派人士確認為火力發電對空氣造成的污染更為嚴重，並認為核電相對對空氣污染較低。而還有一派人認為使用綠色能源是最好的出路，但也有聲音提到目前來說綠色能源尚未能維持現有的社會及經濟使用。以這個例子來看，同時考慮環境、社會、經濟三要素的永續性及發展性，並非簡單的問題。</p><p>下面舉幾個缺失某些元素，或是過分宣傳某個元素對永續發展的限制。</p><h3 id="尋租-社會要素的缺失"><a href="#尋租-社會要素的缺失" class="headerlink" title="尋租-社會要素的缺失"></a>尋租-社會要素的缺失</h3><p>尋租一詞，代表為非生產性的尋利活動。從簡單字面上的意義可看出其對經濟發展為負面，在發展中或未開發的國家，常利用尋租，在某一時期推展其經濟。然而其造成的社會不平等，造成發展的限制。</p><p>例如中國在改革開放時期，為了大量招商引資，官方授與尋租的空間以作為吸引，並且將經濟發展的目標作為政府幹部的升遷考核。大量外資被引入中國做經濟建設，並且利用人口紅利，快速發展經濟。然而隨著經濟的發展完整，尋租模式不但無法再持續推動經濟，而由於其造成社會經濟不平等，而新一代的人口不願持續提供勞力，而造成了經濟成長的限制。</p><h3 id="傅利曼-對經濟要素的過分吹捧"><a href="#傅利曼-對經濟要素的過分吹捧" class="headerlink" title="傅利曼-對經濟要素的過分吹捧"></a>傅利曼-對經濟要素的過分吹捧</h3><p>諾貝爾經濟學獎得主，傅利曼，曾經提出 “企業的社會責任就是增加利潤。”的說法，認為企業的管理人道德上只需對股東負責，不該將股東的利潤空間拿去考慮作為其他社會責任使用。並認為“如果企業投入資源贊助慈善事業，就等於是阻止個別股東自行決定應該如何處置他的錢。”</p><p>然而，隨著企業對環境的影響越來越加劇，以及股東利益最大化所產生的尋租現象。企業存在於社會及環境中，時常受到反噬，最後股東利益也被影響。</p><p>近代人們對企業的社會責任，認為除了股東外，必須考慮所有利害關係人的權益，從內到外包括員工、客戶、供應商、消費者、社區、國家、與自然環境等。</p><h3 id="漂綠金融-對環境要素的過分吹捧"><a href="#漂綠金融-對環境要素的過分吹捧" class="headerlink" title="漂綠金融-對環境要素的過分吹捧"></a>漂綠金融-對環境要素的過分吹捧</h3><p>在傅利曼的說法當中，是考量過度考慮社會及環境的企業社會責任，而用最大化經濟的方式。我們前面提到了這種單一最大化所帶來的影響，成為經濟發展的限制。但只講環境就會是正確的嗎？</p><p>近年來，綠色金融的概念時常被提出。但許多漂綠的金融商品也被推出來，所謂漂綠，亦即其對環境以及經濟的幫助並沒有這麽大，然而卻因為大眾對於永續概念的興起而被金融機構包裝成可炒作的金融商品。最後不僅沒有幫助環境的改善，反而造成良幣驅逐劣幣，影響的經濟發展，並且對環境改善沒有太大幫助。</p><p>歐盟更是祭出了《永續財務揭露規範》嘗試與漂綠的現象做抗衡。</p><hr><h2 id="可再生能源互聯網-下個世代的永續環境與經濟"><a href="#可再生能源互聯網-下個世代的永續環境與經濟" class="headerlink" title="可再生能源互聯網-下個世代的永續環境與經濟"></a>可再生能源互聯網-下個世代的永續環境與經濟</h2><p>前面我們討論到永續發展，需要同時考慮永續及發展，而經驗上若過於強調某一要素而忽略其他都會成為永續發展的限制。</p><p>在歷史發展中，每個時期所需面對的問題不同。這一節，我們從經濟的發展歷史，來看這個世代永續發展的可能實踐方法。</p><p>其中有三方面的相關技術演進，交織作用，並影響了經濟社會的發展，包含</p><ul><li>溝通技術<ul><li>幫助了我們更好的組織在一起</li></ul></li><li>能源技術<ul><li>提供我們社會的各種動力</li></ul></li><li>移動技術<ul><li>幫助我們更好的轉移和安放自己</li></ul></li></ul><p>我們可以看到三項技術的演進在三次工業革命扮演重要的角色，造成了經濟的發展。然而也可能造成副作用，特別是能源技術，對環境造成了不可抹滅的影響。</p><h3 id="三次工業革命"><a href="#三次工業革命" class="headerlink" title="三次工業革命"></a>三次工業革命</h3><h4 id="第一次工業革命"><a href="#第一次工業革命" class="headerlink" title="第一次工業革命"></a>第一次工業革命</h4><p>在英國為主的第一次工業革命，煤炭及蒸汽技術扮演了角色。新的溝通技術包含了電報系統以及蒸汽印刷機，加速了遠端的溝通，以及紙媒的大量印製。</p><p>煤炭作為新的能源，配合機器的使用，從人工的生產轉為大量機械製造。</p><p>蒸汽機車改變了移動技術，讓人們容易從鄉村遷移至城市，市場及物流從區域性變成全國性。</p><h4 id="第二次工業革命"><a href="#第二次工業革命" class="headerlink" title="第二次工業革命"></a>第二次工業革命</h4><p>第二次工業革命由蒸汽時代轉向電氣時代，石油及電能成為重要的能量來源。</p><p>電話、廣播、電視的發明，讓訊息溝通更為廣泛、快速。</p><p>內燃機，四輪汽車的發明，讓每個小家庭在白天晚上可從市中心區到郊區自由的來回。</p><h4 id="第三次工業革命"><a href="#第三次工業革命" class="headerlink" title="第三次工業革命"></a>第三次工業革命</h4><p>第三次工業革命，是從電氣轉向自動化技術的過程。電腦的發明、衛星的發明、網路的發明，讓溝通技術更效率。</p><p>核能在二次世界大戰後，也成為重要的能源來源。</p><p>航空技術、太空技術的發展，讓人容易在不同的國家移動，甚至走向太空。</p><h3 id="第四次工業革命與永續發展"><a href="#第四次工業革命與永續發展" class="headerlink" title="第四次工業革命與永續發展"></a>第四次工業革命與永續發展</h3><p>第四次工業革命，則是從自動化的時代，走向互聯網及物聯網的時代，讓所有的元件都可以溝通。</p><p>在前三次工業革命中，我們發現了資本及政府扮演了重要角色，讓各種能源技術的產生，增加了工業的許多效率。</p><p>然而各種能源所對環境所產生的危害，也明顯的影響了地球的永續發展。而各種再生能源，如太陽能發電及風力發電等，也開始被重視。</p><p>新型能源，從煤炭、石油再到核能，對環境的影響為眾所皆知，而各種可再生能源只靠單點，似乎效能並不足夠。所幸的是互聯網或物聯網技術的發展，能源互聯網的概念也逐漸變為可能。</p><p>能源互聯網的概念，不同於前三次工業革命中的新能源，無法依靠資本及政府去推動。需要的是社會力量的參與，扮演再生能源互聯網的參與。</p><hr><h2 id="永續所得"><a href="#永續所得" class="headerlink" title="永續所得"></a>永續所得</h2><p>永續所得的概念，與永續發展的概念相同，同時必須包含永續性、發展性及進展。</p><p>多數人知道</p><p>所得 = 收入 - 成本</p><p>所得，屬於經濟運作的一環，如果沒有考慮到收入過程中的環境、社會、經濟三要素，便會有對應的長期成本產生，而影響所得永續發展。</p><h3 id="環境-綠色的必要"><a href="#環境-綠色的必要" class="headerlink" title="環境-綠色的必要"></a>環境-綠色的必要</h3><p>整個經濟社會在自然界中運行著，當所得的獲取背後對環境有害，便影響人類的生存。是大家最常考慮在永續發展上的成本。</p><p>綠色的所得獲取，是環境要素的重點考量。</p><h3 id="社會-合作的必要"><a href="#社會-合作的必要" class="headerlink" title="社會-合作的必要"></a>社會-合作的必要</h3><p>歷史上，所得的獲取過程，如果產生了社會不平等，則造成多次的戰爭及改朝換代，過程中削弱了經濟體的大小，及所得。</p><p>永續所得在社會性的考量部分，則需要大家共同合作，共享成果，取代了過去從自私角度個人利益最大化的社會互動機制。</p><h3 id="經濟-去金融化的必要"><a href="#經濟-去金融化的必要" class="headerlink" title="經濟-去金融化的必要"></a>經濟-去金融化的必要</h3><p>經濟的永續發展，常受到資本及金融化的影響。過度的金融化，除了可能加速了工業對環境的破壞，也常常造成社會的不平等，限制了永續發展。顯現了其對環境及社會所產生的成本。</p><p>而直接的過度金融化，在歷史上也是催生了多次金融風暴的因素，而對經濟成長產生損害，影響到了整體所得。</p><h3 id="心智能量"><a href="#心智能量" class="headerlink" title="心智能量"></a>心智能量</h3><p>前面提到綠色環境、社會合作、去金融化對永續發展的重要性，其中社會合作除了永續性以外也包含發展性及推動進展。而針對所得的部分，永續所得還有一個最重要的參考因素，貫穿了三個要素，即客戶群心智能量作為永續所得的潛能。</p><p>無論是個人、組織，唯有在其提供產品、或服務，能夠打動人的心（感性）、智（理性），讓客戶願意付錢購買時，才能獲得永續的收入、及所得。管理大師杜拉克也說：「企業唯一的目的，在於創造顧客。」</p><p>除了公司以外，對經濟體的每個人來說，心智能量與永續所得的關係也極其重要，我們可以這樣思考，如果我今天在一家公司打工獲得薪水，或是我作為一家公司股東獲得分紅，如果公司沒有客戶（無法打動客戶感性），或是公司靠廣告推廣許多客戶不需要的商品或服務（無法打動客戶理性），抑或是提供的商品或服務對環境有害，則公司在永續所得上必有限制，而影響到個人。</p><hr><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>許多人聽到永續發展，思考的面相聚焦在環境永續議題。但除了永續外，我們還要從環境、社會、經濟三個要素去討論發展性，甚至是進展性。</p><p>永續所得做為永續發展的一環，除了大家常考慮的環境要素是基礎以外，我們發現社會及經濟面，都是考量的重點，而有不同面向</p><ul><li><p>社會進展：合作集智</p><ul><li>所得獲取，必須改掉傳統的買賣或僱傭關係，成為合作共同分享的關係，才成共同發展及進展。</li></ul></li><li><p>社會-經濟永續：去金融化</p><ul><li>金融化使得過多資金流向金融市場，造成了社會財富不均，更是造成了金融風暴的潛在因子，成為社會經濟永續性的限制因素。</li></ul></li><li><p>經濟進展：心智能量的連結</p><ul><li>永續所得的背後，都對應著客戶群感性（心）與理性（智）的買單。唯有跟客戶群擴大合作，提供客戶群心智真實所需的商品或服務，才能創造更多永續所得</li></ul></li></ul><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><blockquote><p>永續所得的概念和實踐並非個人或單一組織可以推行，在此一概念之下，永續所得實驗室也應運而生。</p><p>永續所得實驗室的成立便是幫助建立各種永續所得相關概念及實踐方式的推廣合作。</p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p></blockquote><hr><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><ul><li><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97">永續所得基礎</a></p></li><li><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/passive-income-vs-sustainable-income">永續所得的概念如何影響個人</a></p></li><li><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/what-is-qe">以量化寬鬆為例，討論金融化對永續所得的限制</a></p></li><li><p><a href="https://ocw.nthu.edu.tw/ocw/index.php?page=chapter&cid=254&chid=2865">經濟思辨二 - 第1講 市場、政府、永續發展(二)</a></p></li><li><p><a href="https://medium.com/bigger-picture/what-comes-after-capitalism-a226f9c5d0c6">What Comes After Capitalism? Forget communism, socialism, and capitalism — the days ahead are green</a></p></li><li><p><a href="https://udn.com/news/story/12681/5641066">從「膠鞋廠童工」到「尋租中國研究者」</a></p></li><li><p><a href="https://esg.businesstoday.com.tw/article/category/180687/post/202103120026/ESG%E5%9F%BA%E9%87%91%E3%80%81%E7%B6%A0%E8%89%B2%E5%82%B5%E5%88%B8%E3%80%81%E7%B6%A0%E8%89%B2%E4%BF%9D%E9%9A%AA%E3%80%81%E6%BC%82%E7%B6%A0%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC%EF%BC%9F%E4%B8%80%E6%96%87%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E7%B6%A0%E8%89%B2%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%BF%85%E6%87%82%E9%97%9C%E9%8D%B5%E5%AD%97">人類為什麼有必要談永續發展？</a></p></li><li><p><a href="https://esg.businesstoday.com.tw/article/category/180687/post/202103120026/ESG%E5%9F%BA%E9%87%91%E3%80%81%E7%B6%A0%E8%89%B2%E5%82%B5%E5%88%B8%E3%80%81%E7%B6%A0%E8%89%B2%E4%BF%9D%E9%9A%AA%E3%80%81%E6%BC%82%E7%B6%A0%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC%EF%BC%9F%E4%B8%80%E6%96%87%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E7%B6%A0%E8%89%B2%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%BF%85%E6%87%82%E9%97%9C%E9%8D%B5%E5%AD%97">ESG基金、綠色債券、綠色保險、漂綠是什麼？</a></p></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">近年來，ESG、永續發展目標、社會企業、B型企業等概念常常被提及。多數人聽到永續發展目標便會聯想到綠色經濟、環境保護等議題。但實際上，永續發展目標需要考慮的因素極為廣泛。我們將從環境、社會、經濟三個常見的面向探討永續發展，並討論到除了永續性外，發展及進步性也是必須要重點考量的因素。最後回到個人身上，永續所得的概念，不只是唱高調的要推動世界宏觀的永續發展，個人面也應該會透過永續所得受益。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="永續發展" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%99%BC%E5%B1%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>量化寬鬆是什麼？怎麼影響經濟？個人如何應對？</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/what-is-qe/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/what-is-qe/</id>
    <published>2021-08-05T03:12:42.000Z</published>
    <updated>2021-08-05T03:51:56.631Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020年的COVID-19造成全球的經濟活動緩慢，許多國家已經無法單純利用傳統的貨幣政策恢復經濟活動，於是採用量化寬鬆政策（Quantitative easing，簡稱QE）。</p><p>許多人常聽說量化寬鬆政策就是在印鈔。但真的是這樣嗎？量化寬鬆、通貨膨脹、利率、就業率、經濟活動等不同的概念到底是怎麼互相影響的？我們會發現，量化寬鬆政策的影響，並不只是在實行當下，而是退場後，對經濟的影響及副作用才會顯現出來。</p><p>我們接下來會介紹量化寬鬆政策的歷史，以及原理，和背後的動機。最後會討論到量化寬鬆政策如何對經濟以及個人影響，並且討論個人該如何應對可能帶來的負面影響。</p><p>由於量化寬鬆常造成通貨膨脹，許多人利用金融商品來應對。而一次次的歷史卻告訴我們，金融的泡沫化也隨之發生。</p><p>無論是政策執行面，或是個人應對其可能會帶來的風險，考慮經濟真實的動能，即驅動感性與理性的消費，才能夠長期面對各種不確定。</p><span id="more"></span><p><img src="/img/what-is-qe/what-is-qe.png" alt="量化寬鬆"></p><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><ul><li><a href="#%E7%B0%A1%E4%BB%8B">簡介</a></li><li>目錄</li><li><a href="#%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E7%B6%93%E6%BF%9F">貨幣與經濟</a><ul><li><a href="#%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9%E3%80%81%E5%A4%B1%E6%A5%AD%E7%8E%87%E3%80%81%E6%B6%88%E8%B2%BB">通貨膨脹、失業率、消費</a></li><li><a href="#%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E4%BE%9B%E6%87%89%E9%87%8F%E8%88%87%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9">貨幣供應量與通貨膨脹</a></li><li><a href="#%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86">量化寬鬆</a></li></ul></li><li><a href="#%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2">量化寬鬆近代史</a><ul><li><a href="#%E5%BB%A3%E5%A0%B4%E5%8D%94%E8%AD%B0%E3%80%81%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E5%8D%81%E5%B9%B4%E3%80%81%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86">廣場協議、日本失落的十年、量化寬鬆</a></li><li><a href="#2008%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%B5%B7%E5%98%AF%E8%88%87%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86">2008金融海嘯與量化寬鬆</a></li><li><a href="#2019-COVID-19">2019-COVID-19</a></li></ul></li><li><a href="#%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86%E7%9A%84%E5%8F%AF%E8%83%BD%E7%9A%84%E9%A2%A8%E9%9A%AA-%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%A9%B2%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D">量化寬鬆的可能的風險-個人該如何應對</a><ul><li><a href="#%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86%E5%AF%A6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E9%A2%A8%E9%9A%AA">量化寬鬆實行的風險</a></li><li><a href="#%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86%E7%9A%84%E5%80%8B%E4%BA%BA%E6%87%89%E5%B0%8D%E6%96%B9%E5%BC%8F">量化寬鬆的個人應對方式</a></li></ul></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">永續所得實驗室</a></li><li><a href="#%E7%B5%90%E8%AA%9E">結語</a></li></ul><hr><h2 id="貨幣與經濟"><a href="#貨幣與經濟" class="headerlink" title="貨幣與經濟"></a>貨幣與經濟</h2><p>經濟活動主要是人們從事商品或服務的生產，以及對應的交換、分配、消費等活動。貨幣的產生，加速了經濟活動的運行，成為了重要的交換媒介，而政府也常利用對貨幣的控制來作為調節經濟活動的手段，接下來，我們可以看貨幣與經濟間的關係是如何影響的。</p><h3 id="通貨膨脹、失業率、消費"><a href="#通貨膨脹、失業率、消費" class="headerlink" title="通貨膨脹、失業率、消費"></a>通貨膨脹、失業率、消費</h3><p>大多國家央行的重要任務便是利用調節貨幣供應量，來實現既定的經濟目標。</p><p>通貨膨脹，原意為貨幣數量的增加。在一般情況中，貨幣增加會造成單位數量貨幣能購買當商品服務變少，後來通貨膨脹一詞便被直接代表為物價持續上漲的現象。（但要注意貨幣供應量增加不一定會造成物價持續上漲。）</p><p>1958，紐西蘭統計學家威廉·菲利浦於1958年根據英國近百年（1861-1957）的總體經濟數據，畫出了一條通貨膨脹與失業率的相關曲線，被稱為菲利浦曲線。大致結果是表明名目工資的增加，與與失業率的增加為反向。而工資的增加又會影響著物價的上漲，亦即著通膨率高時數據呈現出的失業率較低。</p><p>菲利浦曲線意味著當通貨膨脹與經濟成長在理想狀況為同時增長，許多國家利用此一結果來指導政策，嘗試透過利用貨幣政策操作通貨膨脹率來降低失業率。</p><p>然而如果操作失當，造成的現象便是物價持續高漲（通膨），但失業率依然不降。這種經濟停滯但又通貨膨漲的現象稱為停滯性通貨膨漲，又稱為滯漲。而經濟學家也將（通貨膨脹百分比+ 失業率百分比）稱為（痛苦指數）。</p><p>我們如果從消費的角度，更能理解菲利浦曲線，以及使用菲利浦曲線的政策何時會失效。</p><p>當就業所製造的產品即服務，有打動客戶的心（感性）智（理性），產生消費時，所產生的收入輾轉成為薪資並支付給勞動力，進而才會提高就業率。而當消費需求越多，也同時帶動物價上漲。</p><p>我們將客戶感性與理性的能量稱為心智能量，若政策推動通膨背後沒有考慮心智能量推動的消費，則經濟數據長期容易偏離菲利浦曲線，並造成痛苦指數上升。</p><h3 id="貨幣供應量與通貨膨脹"><a href="#貨幣供應量與通貨膨脹" class="headerlink" title="貨幣供應量與通貨膨脹"></a>貨幣供應量與通貨膨脹</h3><p>上一節有提到，原來通貨膨脹一詞代表的是通貨（紙鈔、硬幣等法幣）的增加，後來被直接代表為物價的上揚。而實際上，會影響到物價的上揚，不只是我們使用的狹義貨幣，即通貨（紙鈔、硬幣等法幣），還包含其他可作消費的廣義貨幣形式。</p><p>一般來說，廣義的貨幣供應量分為三種</p><blockquote><p>M0 = 流通中的現金<br>M1 = M0 + 商業銀行活期存款，稱為狹義貨幣供應量。<br>M2 = M1 + 商業銀行定期存款，稱為廣義貨幣供應量。</p></blockquote><p>我們可以這麼理解，作為在市面上流通的現金，只是貨幣的一部分。而商業銀行的活期存款雖然不以現金的形式存在，卻也是大眾消費使用的一部分。</p><p> 商業銀行定期存款雖然流動性相對低，但卻也是具有可以拿來做消費使用的功能。</p><p> 每個國家及地區對M1和M2則有細部定義上的不同，下圖是台灣的定義。</p><p><img src="/img/what-is-qe/money-supply.png" alt="貨幣供應量"></p><p>上述中提到的商業銀行活期存款，以及商業銀行定期存款，並非完全以現金存入，而是包含著對銀行的借貸。而各國央行對商業銀行放貸皆有銀行準備金的制度，假設央行對商業銀行的準備金要求為10%，則如下圖，雖然小王在銀行中存了100元現金，但經過銀行借貸的過程中，狹義貨幣供應量卻為100+90+81=271元。</p><p><img src="/img/what-is-qe/deposit-reserve.png" alt="銀行準備金"> </p><h3 id="量化寬鬆"><a href="#量化寬鬆" class="headerlink" title="量化寬鬆"></a>量化寬鬆</h3><p>當我們知道廣義貨幣供應量的概念以後，便可以理解傳統央行調節貨幣供應量常見的手段。</p><ul><li><p>調節基礎利率</p><ul><li>當基礎利率下降，除了降低存款率外，可以激勵借貸行為的產生，因此增加了貨幣供應量。</li></ul></li><li><p>調整準備金比例</p><ul><li>當準備金比例降低，商業銀行便可允許提供更多的借貸，從而提高貨幣供應量。</li></ul></li><li><p>調整重貼現率</p><ul><li>客戶如果要求銀行將未到期的商業票據提現時，稱為貼現。過程中，銀行會收取手續費，而手續費的的比率稱為貼現率。當銀行又拿客戶貼現的票據向央行申請貼現時，央行所收取的手續費比例即為重貼現率。相當於是利息的一種表現。央行透過降低重貼現率，亦可增加市場中的貨幣供應量。</li></ul></li><li><p>公開市場操作</p><ul><li>央行透過買賣公債或政府債券，當降低債券利率時，便會刺激債券回購，增加貨幣供應量。</li></ul></li></ul><p>從上面幾點，可以看出各種利率的調整，是傳統央行主要控制貨幣供應量的主要手段。</p><p>然而，當一些金融危機發生時，政府無法透過傳統的手段即時控制貨幣供應量，或各種利率已經降低為0，無法透過降低利率增加貨幣供應量時，央行便常利用量化寬鬆來增加貨幣供應量。</p><p>量化寬鬆被認為是「非傳統貨幣政策」，可以理解為利用大量的市場操作來增加貨幣供應量，而除了大量主動回購公債或政府債券外，甚至大量向金融機構購買高風險的其他債券，如房地產貸款擔保證券。藉由這個過程，央行實際上不需要發鈔，而是透過增加金融機構在央行的準備金，以此放大金融機構允許的放貸額度，以此增加貨幣供應量。</p><p>到此，我們可以看到央行透過各種手段來控制貨幣供應量，主要目的在於保持經濟運作，而最終是否能保證長期真實需求消費的產生，亦即心智能量的考量，才會是各種貨幣政策是否有效的重點。</p><hr><h2 id="量化寬鬆近代史"><a href="#量化寬鬆近代史" class="headerlink" title="量化寬鬆近代史"></a>量化寬鬆近代史</h2><p>量化寬鬆最早的出現在日本，由於1990年代的日本金融泡沫，隨之而來「失落十年」，在2001年實施量化寬鬆後，在2005年才好轉。</p><p>2008年的次貸危機產生的全球金融風暴，以及2020因COVID-19造成的全球經濟停滯，許多國家也開始嘗試利用量化寬鬆來調整經濟。</p><h3 id="廣場協議、日本失落的十年、量化寬鬆"><a href="#廣場協議、日本失落的十年、量化寬鬆" class="headerlink" title="廣場協議、日本失落的十年、量化寬鬆"></a>廣場協議、日本失落的十年、量化寬鬆</h3><p>在1985年前，美國對外持續呈現貿易赤字。做為美國當時最大債權國的日本，牽頭美國、英國、法國及西德，五個國家在美國紐約的廣場飯店會晤後，於1985年9月22日簽署協議，透過聯合干預外匯市場，使得美元對日圓、德國馬克及主流貨幣有秩序的下調。從1985到1988，日圓兌美元因此大幅升值，幅度有86.1%之多。</p><p>BOJ（日本央行，Bank of Japan）為了幫助出口產業，採取了寬鬆的貨幣政策，然而貨幣卻大量流入不具生產性的房地產以及股市，造成大量通膨。直到1989年5月，BOJ才開始反應，開始緊縮政策，接下來18個月內，重貼現率即大幅調升3.5個百分點，日本的金融泡沫也被吹破。</p><p>自1990年至最低點，日經股價指數下跌約73%，商用不動產價格下跌約87%，在資產價格泡沫破滅後的十年間，日本不動產及股票財富足足跌掉了1,500兆日圓，約等於日本三年的GDP。這十年也被人稱為日本失落的十年。這十年，除了日本資產大幅縮水，也造成了銀行不良債權遽升金融系統受損、企業民間去槓桿化及需求轉弱、陷入通貨緊縮，形成了「通貨緊縮惡性循環」。</p><p>日本實行了一連串的政策包含</p><ul><li>BOJ降息，並採取量化寬鬆政策，增加貨幣供應量</li><li>重建銀行中介功能</li><li>採用擴張型政策，填補民間部門需求不足</li></ul><p>直到2005年，日本經濟才得以恢復，BOJ在2006年3月9日宣告結束「量化寬鬆政策」，2006年7月14日再結束長達5年的「零利率政策」。</p><h3 id="2008金融海嘯與量化寬鬆"><a href="#2008金融海嘯與量化寬鬆" class="headerlink" title="2008金融海嘯與量化寬鬆"></a>2008金融海嘯與量化寬鬆</h3><p>在2001，FED（美國聯邦準備銀行，Federal Reserve Bank）為了因應 dotCom泡沫及911事件引發的通縮危機，2001 年 1 月至 2003 年 6 月共降息 13 次，將聯邦基金利率由 6.5%降至 1.0%。而直到2004 年 6 月起，美國經濟相對恢復，而FED連續升息，將聯邦基金利率由 1%升至 5.25%。</p><p>然而在降息期間，資金大量流入房屋市場，甚至是信用不良的次級房貸金融商品。當2004年FED開始升息，甚至國會要求房貸業者改變貸放標準，在2006年開始美國房市急速降溫，借款者還款壓力，次級房貸違約率大幅攀升。而次級房貸也隨之泡沫化，造成擔保的金融機構產生信任危機。雷曼兄弟銀行的宣布破產，成為了全球金融風暴的起始點。</p><p>美國則是實施了一連串政策，包含</p><ul><li>凍結房貸利率</li><li>降低重貼現率，量化寬鬆（FED透過購買不動產抵押貸款證券、美國國債及機構證券）</li></ul><p>美國的量化寬鬆政策，一直到了2014年才退場。</p><h3 id="2019-COVID-19"><a href="#2019-COVID-19" class="headerlink" title="2019-COVID-19"></a>2019-COVID-19</h3><p>2020年，由於COVID-19疫情，全球經濟進入停滯的狀態。美國為了刺激經濟，除了FED降息，實施各種紓困方案外，也再次實施量化寬鬆政策。而 “量化寬鬆”一詞的搜索量也突然增加。</p><p>然而，這一次與日本失落十年和2008年金融海嘯不同，前面兩個為金融泡沫所造成的經濟風暴，而這次是因為疫情所造成的經濟停滯，使用用較為激進的量化寬鬆政策是否會帶來副作用？也有待觀察。</p><p><img src="/img/what-is-qe/qe-volume.png" alt="qe搜索量"></p><hr><h2 id="量化寬鬆的可能的風險-個人該如何應對"><a href="#量化寬鬆的可能的風險-個人該如何應對" class="headerlink" title="量化寬鬆的可能的風險-個人該如何應對"></a>量化寬鬆的可能的風險-個人該如何應對</h2><p>歷史上，2001年才開始有量化寬鬆作為貨幣供應量調節的方式，被使用的時間尚未長久，是否能帶來真正的效用，以及其風險性，也是具有爭議性。</p><h3 id="量化寬鬆實行的風險"><a href="#量化寬鬆實行的風險" class="headerlink" title="量化寬鬆實行的風險"></a>量化寬鬆實行的風險</h3><p>量化寬鬆政策最理想的狀況是，透過增加貨幣供應量刺激經濟，然而若沒有適當做好配套，或是過於激進，也可能帶來下面的風險。</p><ul><li><p>貨幣供應量沒激勵到經濟</p><ul><li>央行透過公開市場操作，增加商業銀行的存款準備金。然而如果銀行不肯放貸給民生消費，則便無法激勵到經濟。</li></ul></li><li><p>貨幣供應量過度激勵到房市或金融</p><ul><li>如果貨幣供應量過多流向金融，則會推升通貨膨脹過度。當經濟恢復，政策要採取緊縮時，則容易產生金融泡沫，又再一次對經濟造成負面影響。</li></ul></li><li><p>貨幣供應量過度激勵到無需求的生產</p><ul><li>貨幣政策的其中一部分是為了降低失業率，如果貨幣供應量過多流向無需求的製造，短期雖然降低失業率，但會造成生產過剩，而造成通縮，並且長期因生產過剩影響就業率的持續。如果製造過程未考慮生產污染，甚至可能影響環境永續。</li></ul></li></ul><h3 id="量化寬鬆的個人應對方式"><a href="#量化寬鬆的個人應對方式" class="headerlink" title="量化寬鬆的個人應對方式"></a>量化寬鬆的個人應對方式</h3><p>上面雖然討論了量化寬鬆對整體經濟可能造成的影響，對於個人來說，難以影響環境，但也可以思考應對方式。</p><ul><li><p>善加利用資金取代儲蓄</p><ul><li>由於量化寬鬆最常見的直接結果便是通貨膨脹，造成個人儲蓄相對縮水。嘗試提前消費，以及將資金利用做各種學習，可以將儲蓄的價值發揮。</li></ul></li><li><p>避免金融以及各種新興金融商品的投資</p><ul><li>當貨幣供應量過度流向各種金融商品時，對其會造成這些金融商品價格持續攀升。許多人考慮投資作為利用儲蓄的方式。然而前面我們提到，這些不健康的投資容易產生金融泡沫。而許多人短期嚐到甜頭，卻也在泡沫時損失比通膨還來得嚴重。</li></ul></li><li><p>各種所得獲取要考慮經濟驅動力，即心智能量</p><ul><li>感性與理性（心智能量）驅動的消費才是永續推動經濟的因素。譬如我們透過工作獲取所得，如果公司製造的商品沒有心智能量驅動消費，則工作也無法長期穩定。除了工作外，各種所得獲取方式，如投資，亦是如此。</li></ul></li></ul><hr><h2 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h2><p>無論是量化寬鬆或是各種貨幣政策，目的皆是為了維持經濟運作，而經濟運作，同時大家會想到消費、就業率、生產製造…等等。</p><p>我們在上面的討論中，會發現各種面向的因子中，感性與理性（心智能量）驅動的消費才是永續推動經濟的最大因子。貨幣政策的各種配套措施，需要考慮到是否驅動心智能量運作，否則無法永續。</p><p>作為個人的角色，受到量化寬鬆所引發的通貨膨脹影響下，儲蓄已經是個風險行為。然而資金的利用下，也必須考慮永續推動經濟的最大因子，才能避免再次受到更大的風險。</p><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><blockquote><p>永續所得的概念和實踐並非個人或單一組織可以推行，在此一概念之下，永續所得實驗室也應運而生。</p><p>永續所得實驗室的成立便是幫助建立各種永續所得相關概念及實踐方式的推廣合作。</p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p></blockquote><hr><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><p><a href="https://www.cbc.gov.tw/tw/public/Attachment/08311195571.pdf">日本失落十年的經驗與啟示</a></p><p><a href="https://news.cnyes.com/news/id/4356680">貨幣政策一直沒那麼寬鬆！鮑爾：通膨和失業率之間的關係早已崩潰</a></p><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E5%B0%8D%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BD%B1%E9%9F%BF/">金融化對個人的影響</a></p><p><a href="https://sustainable-income-lab.github.io/passive-income-vs-sustainable-income/">【被動收入/組合收入 VS 永續所得】，你所不知道關於被動式收入的坑</a></p><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Quantitative_easing">Quantitative Easing - 維基百科</a></p><p><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%8F%B2%E5%88%A9%E6%99%AE%E6%96%AF%E6%9B%B2%E7%BA%BF#:~:text=%E8%8F%B2%E5%88%A9%E6%B5%A6%E6%9B%B2%E7%B7%9A%EF%BC%88%E8%8B%B1%E8%AA%9E,%E9%AB%98%E5%A4%B1%E6%A5%AD%E7%8E%87%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%A6%E5%AD%98%E3%80%82">菲利浦曲線 - 維基百科</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">無論是量化寬鬆或是各種貨幣政策，目的皆是為了維持經濟運作，而經濟運作，同時大家會想到消費、就業率、生產製造...等等。我們在上面的討論中，會發現各種面向的因子中，感性與理性（心智能量）驅動的消費才是永續推動經濟的最大因子。貨幣政策的各種配套措施，需要考慮到是否驅動心智能量運作，否則無法永續。作為個人的角色，受到量化寬鬆所引發的通貨膨脹影響下，儲蓄已經是個風險行為。然而資金的利用下，也必須考慮永續推動經濟的最大因子，才能避免再次受到更大的風險。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="量化寬鬆" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AF%AC%E9%AC%86/"/>
    
    <category term="通貨膨脹" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E9%80%9A%E8%B2%A8%E8%86%A8%E8%84%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【被動收入/組合收入 VS 永續所得】，你所不知道關於被動式收入的坑</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/passive-income-vs-sustainable-income/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/passive-income-vs-sustainable-income/</id>
    <published>2021-07-19T05:39:50.000Z</published>
    <updated>2022-01-10T07:58:09.430Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>美國國稅局（IRS）把收入劃分為三種類型，分別是主動收入，被動收入，和組合收入。</p><p>主動收入包括營利、執行業務、薪資等，就是靠自己（自助）、獨立（independent）來賺取，扣除必要成本後，成為應稅（taxable）所得。</p><p>而廣義的被動式收入，或非勞動收入（Unearned income），包含被動收入及組合收入，就是靠別人（dependent）的所得，如靠房客的租金、或靠資產配置來獲取的利息、或股利。許多人因為主動收入需要靠自己本身以勞務來交換，勞力壽命有限，受到時間上的限制，而努力讓自己增加被動收入。</p><p>實際上，除了主動收入容易受到時間上的限制外，廣義的被動式收入，也常受到收入空間上的限制。</p><p>而【永續所得】的概念，便是在常見的收入概念再進化，突破各種收入的限制。</p><p>接下來，我們來看常見的被動式收入，可能面臨什麼樣的限制？以及永續所得的概念，該如何解除這些限制。其中，我們發現大家最常忽略的是合作，以及客戶群心智能量。（後面會解釋心智能量的意義及重要性。）</p><span id="more"></span><p><img src="https://acis.magnific.biz/images/about_image.png" alt="ACIS"></p><hr><h2 id="目錄"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><blockquote><ul><li><a href="">簡介</a></li><li>目錄</li><li><a href="#%E5%B8%B8%E8%A6%8B%E7%9A%84%E8%A2%AB%E5%8B%95%E5%BC%8F%E6%94%B6%E5%85%A5%E9%A1%9E%E5%9E%8B%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%EF%BC%9F%E5%B0%8F%E5%BF%83%E8%A6%81%E6%B3%A8%E6%84%8F%E7%9A%84%E5%9D%91">常見的廣義被動式收入類型有哪些？小心要注意的坑</a><ul><li><a href="#%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E7%A4%BE%E7%BE%A4%E6%88%96%E6%B5%81%E9%87%8F%EF%BC%8C%E9%80%8F%E9%81%8E%E6%8F%90%E4%BE%9B%E5%95%86%E5%93%81%E3%80%81%E6%9C%8D%E5%8B%99%E6%88%96%E5%BB%A3%E5%91%8A%E4%BB%A5%E7%8D%B2%E5%8F%96%E6%94%B6%E5%85%A5">A. 建立社群或流量，透過提供商品、服務或廣告以獲取收入</a></li><li><a href="#%E8%B3%87%E7%94%A2%E5%87%BA%E7%A7%9F">B. 資產出租</a></li><li><a href="#%E4%B8%8D%E5%8F%83%E8%88%87%E7%87%9F%E9%81%8B%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B3%87">C. 投資</a></li></ul></li><li><a href="#%E9%81%8E%E5%BA%A6%E7%9A%84%E8%A2%AB%E5%8B%95%E5%BC%8F%E6%94%B6%E5%85%A5">過度的被動式收入</a><ul><li><a href="#%E7%84%A1%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%94%B6%E5%85%A5%EF%BC%9A%E5%85%A8%E6%B0%91%E7%9A%84%E8%A2%AB%E5%8B%95%E5%BC%8F%E6%94%B6%E5%85%A5%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%8F%AF%E8%A1%8C%EF%BC%9F">無條件基本收入：全民的被動式收入是否可行？</a></li><li><a href="#%E5%B0%8B%E7%A7%9F%EF%BC%9A%E9%9D%9E%E7%94%9F%E7%94%A2%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%B0%8B%E5%88%A9%E6%B4%BB%E5%8B%95">尋租：非生產性的尋利活動</a></li><li><a href="#%E9%81%8E%E5%88%86%E8%BF%BD%E6%B1%82%E8%A2%AB%E5%8B%95%E5%BC%8F%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%9A%84%E9%A2%A8%E9%9A%AA%EF%BC%9A2008%E5%B9%B4%E6%AC%A1%E8%B2%B8%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E7%82%BA%E4%BE%8B">過分追求被動式收入的風險：2008年次貸危機為例</a></li></ul></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E7%9A%84%E6%A6%82%E5%BF%B5%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E8%A2%AB%E5%8B%95%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%9D%91">永續所得的概念：如何避免被動收入的坑</a><ul><li><a href="#%E6%89%80%E5%BE%97%E8%88%87%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%88%A5">所得與收入的差別</a></li><li><a href="#%E7%B6%93%E6%BF%9F%E7%B3%BB%E7%B5%B1%E7%9A%84%E6%94%AF%E6%92%90%EF%BC%9A%E5%AE%A2%E6%88%B6%E7%BE%A4%E5%BF%83%E6%99%BA%E8%83%BD%E9%87%8F">經濟系統的支撐：客戶群心智能量</a></li><li><a href="#%E9%99%90%E5%88%B6%E7%90%86%E8%AB%96%E8%88%87%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%EF%BC%9A%E8%B7%B3%E8%84%AB%E5%80%8B%E4%BA%BA%E6%80%9D%E7%B6%AD%E7%9A%84%E6%9D%9F%E7%B8%9B">限制理論與永續所得：跳脫個人思維的束縛</a></li></ul></li><li><a href="#%E7%B5%90%E8%AA%9E">結語</a></li><li><a href="#%E5%8F%83%E8%80%83%E9%80%A3%E7%B5%90">參考資料</a></li></ul></blockquote><hr><h2 id="常見的被動式收入類型有哪些？小心要注意的坑"><a href="#常見的被動式收入類型有哪些？小心要注意的坑" class="headerlink" title="常見的被動式收入類型有哪些？小心要注意的坑"></a>常見的被動式收入類型有哪些？小心要注意的坑</h2><p>如果在網路上找查被動收入，應該找到許多不同的方式，每一種方式都有不同的特性。這邊我們舉三大類為例。</p><p>A. 建立社群或流量，透過提供商品、服務或廣告以獲取收入<br>B. 資產出租<br>C. 不參與營運的投資</p><h3 id="建立社群或流量，透過提供商品、服務或廣告以獲取收入"><a href="#建立社群或流量，透過提供商品、服務或廣告以獲取收入" class="headerlink" title="建立社群或流量，透過提供商品、服務或廣告以獲取收入"></a>建立社群或流量，透過提供商品、服務或廣告以獲取收入</h3><p>這裡包含著大多人想到的各種方式，例如</p><ul><li>建一個網站或APP，創造流量，透過販售商品、服務或廣告獲取收入</li><li>在Youtube、痞客邦之類的第三方平台，創造內容，吸引流量，再以流量轉化為收入</li><li>將知識內容放在有流量的第三方平台，透過知識付費獲取收入</li><li>代理商品、服務，透過線上線下各種方式推銷給各戶群</li><li>建立企業，透過供應鏈及生產管理，然後將商品服務送到客戶手中</li><li>授權費，透過版權、專利等個種授權，以回饋金方式來獲得收入</li></ul><p>因為方式種類多，且入門門檻從小到大都有，也讓很多人嘗試這類型的被動收入。但真的要做得好，也有許多面向需要考慮。</p><h4 id="創作內容、商品、服務的金錢、時間及精力成本，以及有效性。"><a href="#創作內容、商品、服務的金錢、時間及精力成本，以及有效性。" class="headerlink" title="創作內容、商品、服務的金錢、時間及精力成本，以及有效性。"></a>創作內容、商品、服務的金錢、時間及精力成本，以及有效性。</h4><p>記得以前有位英國朋友跟筆者說了一個比喻，我們在看旅遊Youtuber的時候，總是很羨慕對方可以到處旅遊，並透過Youtube廣告獲取收入。但我們不知道的是，很可能他到了某個地方玩了兩天，其實都在拍攝，而後面有五天都在剪輯影片做後製。如此一來，似乎又回到了主動收入裡靠勞力換取收入的限制。</p><p>有人透過外包的形式解決勞力的限制，但還需要評估所需要成本以及最終可達到的效益是否能夠匹配。</p><p>最終，市場所需要的商品和服務，往往也隨時間演化，也是需要考量的因素。</p><h4 id="社群或客戶群的建立成本，有效性，留存，以及客戶終身價值（Customer-Lifetime-Value）"><a href="#社群或客戶群的建立成本，有效性，留存，以及客戶終身價值（Customer-Lifetime-Value）" class="headerlink" title="社群或客戶群的建立成本，有效性，留存，以及客戶終身價值（Customer Lifetime Value）"></a>社群或客戶群的建立成本，有效性，留存，以及客戶終身價值（Customer Lifetime Value）</h4><p>許多人嘗試建立社群時，會發現社群建立的難度，需要各種隱性成本。例如與客戶建立關係，可能需要許多時間以及互惠來建立關係。但當建立好關係後，可能發現我們無法提供對應的商品或服務，而或社群流失。</p><p>需要花更多心力與社群與客戶群學習，才能更長久有效的建立關係。</p><h4 id="流量的建立成本、有效性，及時效性。"><a href="#流量的建立成本、有效性，及時效性。" class="headerlink" title="流量的建立成本、有效性，及時效性。"></a>流量的建立成本、有效性，及時效性。</h4><p>流量與社群及客戶群類似，但又有些不同。譬如在一個熱門景點租下一家店，可能就有固定的流量，但並不一定是固定客戶群。而這個例子，租金的成本是否可以與最終效益匹配，亦不是容易研究的議題。</p><p>而網路上的流量也非常類似，很多人透過買廣告而持續付出成本帶來流量，必須考慮實際帶來收益可否達穩定。</p><p>網路流量來說，有另一部分使用如SEO搜索引擎優化的技術，去得到免費穩定的流量。而在各種電商、部落格、影音平台，也都各自有其推薦演算法，許多人也透過各種方式，不需花費，而得到流量。但這些方式，跟投廣告相比，看似免費，但實際上技術門檻往往不低，也需要花許多學習或其他時間成本在裡面。</p><h4 id="合作人員的管理"><a href="#合作人員的管理" class="headerlink" title="合作人員的管理"></a>合作人員的管理</h4><p>上面幾點需要考慮的因素，許多人會嘗試透過與人合作，或外包的方式去克服。而企業則常常是透過僱用員工，以及與上下游廠商合作。如何建立穩定的合作關係，是許多人容易遇到的問題。</p><p>以前面提到過的旅遊Youtuber為例，有的Youtuber在拍攝完影片後，將後製外包，讓自己有更多時間旅遊拍片。但可能面臨外包品質不佳，或外包成本過高的狀況。</p><p>大家會發現，A類的收入方法，所需要考慮的面向非常多元，許多人原來期待可以帶來被動式收入，但最後疲憊於控制成本，或是做維護。可能發現，自己還是受限在主動收入的狀態。</p><blockquote><p><strong>建議</strong> </p><p>要脫離這樣的輪迴，可以嘗試去突破的方法有幾點</p><ul><li><p>學習合作，分享成果。大家可以發現，在許多商業性的合作關係或工作關係，如果只是對方只是提供專業付費，往往無法同心去考慮最終的有效成果，造成合作管理上的困難。若能以合夥分享成果的形式，可以幫助合作關係大家站在同一陣線去思考有效的產出。</p></li><li><p>無論是個人、組織，唯有在其提供產品、或服務，能夠打動人的心（感性）、智（理性），讓客戶願意付錢購買時，才能獲得永續的收入、及所得。</p></li></ul></blockquote><p>許多人由於A類型的被動型收入方式，感到複雜，而嘗試另外兩種類型。</p><h3 id="資產出租"><a href="#資產出租" class="headerlink" title="資產出租"></a>資產出租</h3><p>資產出租，最容易讓人想到及最具代表性的的就是房屋出租。而當然也有許多不同的方式</p><ul><li>常見的購置房屋出租</li><li>購置機器出租</li><li>租下店面，加上其他他硬體設備拆分出租，例如夾娃娃機</li></ul><p>而這類被動收入方式，由於不像 A類需要考慮到生產面，當有租戶時，往往是週期較長的合約，不像A類需要一直擔心客戶群付費的頻率，被很多人喜愛。但隨之而來的，也有幾個面向的問題需要考慮。</p><h3 id="成本過高，與回收租金無法相比"><a href="#成本過高，與回收租金無法相比" class="headerlink" title="成本過高，與回收租金無法相比"></a>成本過高，與回收租金無法相比</h3><p>以房產出租為例，房價持續升高是常見的現象，而大多數的情況，靠租金回收購房的成本是相對困難的。</p><p>因此許多人買房的動機是房價的攀升，然而當房價偏離真實使用需求過多時，便要小心可能會產生嚴重的泡沫化現象。</p><h3 id="資產可能有其壽命限制"><a href="#資產可能有其壽命限制" class="headerlink" title="資產可能有其壽命限制"></a>資產可能有其壽命限制</h3><p>不論機器或房，皆有其使用年限，與第一點相比來說的話，我們收到的一部分租金，很可能比資產折舊的價錢來得少。相當於有一部分只是將本求利而已。</p><h4 id="收益為固定，不易增長"><a href="#收益為固定，不易增長" class="headerlink" title="收益為固定，不易增長"></a>收益為固定，不易增長</h4><p>除了市場價格的變化，固定的資產能收到的租金往往變化幅度不大，除非收到的租金有辦法再添購新的資產出租才有機會穩定擴大收入。但由前面我們可以知道大多資產購置成本過高，要讓收到的租金再投入也相對困難。</p><p>而另外資產不是用買斷的模式，而是租下再做分租的形式，相對來說比較容易擴大系統。付出與收到的成本也相對容易評估是否合算。</p><p>較少人如此做，是因為如此一來就無法享受資產價格的攀升。但可注意到我們前面提到的，資產價格的攀升與使用需求偏離時的泡沫化風險。</p><p>當因為外在因素無法出租時，收益會暫停</p><p>如2020年的 COVID-19 疫情，許多實體商家關閉，造成許多商戶空間無法對外出租，因而房東少去房租收入。再加上前面提到的折舊的概念，相當於也是另外一種持續需要付出的成本。</p><h4 id="資金的流動性"><a href="#資金的流動性" class="headerlink" title="資金的流動性"></a>資金的流動性</h4><p>如果是透過購置資產的形式，由於成本往往過高，意味著我們需要有大量的現金投入在資產上面，而無法有效的投入在其它生產上。</p><p>資產出租是多數人簡單能理解的被動收入形式，而我們從上面來看，會發現這樣的形式不見得有想像中的可持續，或租金與成本相比也沒有想像中的划算。</p><p>許多人購置資產的真實目的是為了其成本上升而轉售，而這種形式，也需要小心成本上升大於真實需求所帶來的泡沫風險。</p><blockquote><p><strong>建議</strong></p><p>當利用資產出租來獲取被動收入時，若無考慮真實使用需求，則只能停在成本的打轉，抑或是入不敷出，抑或是只想買低賣高而造成泡沫化。</p></blockquote><h3 id="不參與營運的投資"><a href="#不參與營運的投資" class="headerlink" title="不參與營運的投資"></a>不參與營運的投資</h3><p>投資所包含的意義較為廣泛，而這邊特別提到的是不參與營運的投資。與A、B類被動式收入方法相比，由於不參與中間的營運，並且入門投入門檻相對較低，是最為流行的被動式收入獲取方法。</p><p>從Google Trends 比較“投資”、“創業”、“買房”三個字的聲量，可以看出“投資”一詞的聲量遠大於其它兩個。</p><p><img src="/img/passive-income-vs-sustainable-income/%E8%A2%AB%E5%8B%95%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%86%B1%E5%BA%A6%E6%AF%94%E8%BC%83.png" alt="被動收入熱度比較"></p><p>而投資，轉換成收入有兩種常見的形式</p><ul><li>短期交易</li><li>長期投資再加上利息（債卷利息、股息、股利… 等）</li></ul><p>各自有其限制</p><h4 id="短期交易"><a href="#短期交易" class="headerlink" title="短期交易"></a>短期交易</h4><p>短期交易亦有不同方式，有些人單純靠各種新聞訊息去買進賣出，而有些人透過各種歷史股票數據做出各種不同的模型。無論哪種方式，都需要注意自己是否掉入下面的陷阱。</p><p>迷失在各種數字訊息中</p><p>由於看不清數字背後的本質，多數人陷入各種新聞資訊的大海中，可能不但沒有獲得收入，還花了許多的時間精力在無意義的數字當中。</p><h5 id="陷入零和的掠奪遊戲"><a href="#陷入零和的掠奪遊戲" class="headerlink" title="陷入零和的掠奪遊戲"></a>陷入零和的掠奪遊戲</h5><p>部分的人，從數字中找到了短期的規律。但交易的原理就是有人買，有人賣。有人在裡面獲得利益，亦即有人損失利益。如果投資市場停留在零和的掠奪遊戲，沒有經濟的成長動能，雖然短暫個人可能會得到利益，但過度的利益不均勻，最終同一策略可能會崩潰。</p><p>歷史上我們會發現許多交易高手的人生起起落落，也因此而來。</p><h5 id="陷入龐式結構"><a href="#陷入龐式結構" class="headerlink" title="陷入龐式結構"></a>陷入龐式結構</h5><p>與零和遊戲的狀況有些類似但不同，有些資產的總價格隨時間攀升。然而，如果交易的標的背後沒實質經濟支撐做為動能，則容易受到泡沫化的傷害。</p><h4 id="長期投資再加上利息（債卷利息、股息、股利…-等）"><a href="#長期投資再加上利息（債卷利息、股息、股利…-等）" class="headerlink" title="長期投資再加上利息（債卷利息、股息、股利… 等）"></a>長期投資再加上利息（債卷利息、股息、股利… 等）</h4><p>一些投資方式，看似時間週期較長，但如果投資標的物背後沒有實質經濟支撐作為成長動能，則也容易受到短期交易所遇到的幾點限制。</p><p>若能找到標的物背後的經濟動能，也必須注意到，長期投資的週期中，資金的流動性也較為局限。</p><blockquote><p><strong>建議</strong></p><p>不管利用什麼收入獲取方式，都必須以背後的經濟動能作為支撐。否則會限制在成本變化的各種無意義數字當中，並承受許多風險。</p></blockquote><p>上面提到了各種被動式收入，個人可能會遇到的限制。而我們會提到，其中一個最重要，且大家少注意的限制在於其背後是否有經濟動能作為支撐。下面我們來看，過多人追求表面的被動收入，而沒有實質的經濟動能將會造成什麼現象？</p><hr><h2 id="過度的被動式收入"><a href="#過度的被動式收入" class="headerlink" title="過度的被動式收入"></a>過度的被動式收入</h2><p>許多人都嚮往被動式收入，由於不需受到個人的限制，便有收入。如果從個人角度，似乎沒有什麼問題。但如果考慮整個經濟體，我們不禁會問，如果所有人都追求被動收入是否經濟能運轉？以及，過多人追求被動式收入將帶來什麼樣的現象呢？</p><h3 id="無條件基本收入：全民的被動式收入是否可行？"><a href="#無條件基本收入：全民的被動式收入是否可行？" class="headerlink" title="無條件基本收入：全民的被動式收入是否可行？"></a>無條件基本收入：全民的被動式收入是否可行？</h3><p>2020美國民主黨總統初選候選人，具有台裔背景的楊安澤（Andrew Yang）曾以無條件基本收入（Unconditional or Universal Basic Income，簡寫UBI，亦稱全民基本收入。）作為主要政見，提議每人每月發放 1,000 美元的基本收入。</p><p>楊安澤是個常涉略於機器人及AI的創業家，他的想法是基於人工智慧科技（AI）的發展，勢必許多勞力工作將被取代，透過無條件基本收入可以幫助幫助傳統勞工依然有能維持基本生活的收入。</p><p>然而，大家可能會好奇的是，無條件基本收入該從何而來呢？維基百科列了幾個可能的來源</p><ul><li>稅收與社會保險</li><li>公共企業、公有資源</li><li>增加貨幣發行量</li><li>整合社會福利、節約財政支出</li></ul><p>而許多人對無條件基本收入持負面意見，基本上主要考慮的點圍繞在永續性上</p><h4 id="是否有經濟支撐？"><a href="#是否有經濟支撐？" class="headerlink" title="是否有經濟支撐？"></a>是否有經濟支撐？</h4><p>前面列舉了四個無條件基本收入的可能來源，我們可以發現後兩個，著重在資源的分配。然而若無持續的經濟運作，則資源的分配也無法永續。</p><p>而前兩個來源，則是以經濟的運作為依靠。而經濟，大多人注意到的問題是，勞動力該如何來？而支持無條件基本收入的人，會考慮到未來由AI及機器提供勞動力，而解決勞動力的來源。</p><p>但大多人較少注意到的是，經濟的背後除了勞動力，還有勞動力所生產的商品或服務的需求是否有源源不交易的產生。</p><h4 id="不勞而獲的人是否道德？"><a href="#不勞而獲的人是否道德？" class="headerlink" title="不勞而獲的人是否道德？"></a>不勞而獲的人是否道德？</h4><p>由於每個人都可以收到基本收入，部分質疑者會質疑是否造成部分人不勞而獲的狀態？</p><p>這可以從兩部分來看待，一部分如同前面提到的，由於科技讓工作型態改變了，已不需要純靠勞力生產商品及服務，將會由機器取代。而人對是否需要工作，或工作的意義，將會隨時代而升級。</p><p>而另一個角度來看，社會中有許多尋租的現象（接下來會提到尋租），一部分人藉由天生或現有的優勢，除過分獲取被動式收入，並利用已有資源去造就許多壟斷的現象。由於這群人在社會中佔有控制地位，反而較少人對其產生批判。這種現象反而是更為常見，並造成社會財富不均。</p><p>綜合來說，無條件基本收入是否能共永續，在於下面幾點</p><ul><li><p>利用系統合作取代勞動力。</p></li><li><p>勞動力所產生出的商品或服務，需要持續有客戶願意付錢購買時，才能獲得永續的收入。</p></li><li><p>必須考慮整個經濟體。如果經濟體的某個部分有無條件基本收入，另一部分沒有。則依然會造成資源的不均。</p></li></ul><p>關於第三點，是被動式收入沒有考量整個經濟體的限制。我們接下來介紹“尋租”的概念，以及其會對整個經濟體產生的危害，而後面將以2008年次貸危機為例，去說明這些危害將如何反噬自身。</p><h3 id="尋租：非生產性的尋利活動"><a href="#尋租：非生產性的尋利活動" class="headerlink" title="尋租：非生產性的尋利活動"></a>尋租：非生產性的尋利活動</h3><p>尋租，在維基百科上的介紹：</p><p>“尋租活動（英語：rent-seeking）又稱為競租，是指在沒有從事生產的情況下，為壟斷社會資源、或維持獨占地位，從而得到獨占利潤（亦即經濟租）所從事的一種「非生產性的尋利活動」。</p><p>整個尋租活動的全部經濟損失要遠遠超過傳統獨占理論中的「純損」三角形。至於企業或個人在尋租過程中所爭取的市場，則稱為「尋租市場」。尋租市場愈大，表示一個經濟環境中能被不公正壟斷的事物越多，而整體的經濟效益也會因而越低。”</p><p>而總結來說，過多尋租現象會造成兩個負面效應</p><h4 id="貧富不均"><a href="#貧富不均" class="headerlink" title="貧富不均"></a>貧富不均</h4><p>大家聽到“尋租”一詞，應該容易聯想到被動式收入常見的形式之一，資產出租。大家應該很容易體會到，當富人瘋狂買房，房價持續上漲，而窮人永遠更買不到房，造成了壟斷現象。並且房價攀升，造成房租也持續高漲。最終貧富不均的現象更為加劇。</p><p>除了資產出租，大家也可體會，許多商業公司亦是如此，起初為了幫助社會，但最終變成專注於如何建立商業壁壘，而最終只有少數股東獲得了所謂的被動收入。</p><h4 id="損害整體經濟"><a href="#損害整體經濟" class="headerlink" title="損害整體經濟"></a>損害整體經濟</h4><p>尋租除了造成貧富不均，由於許多個人或公司，會發現短期要最快速增加個別收入的方式，是掠奪，透過金融手段獲取收入。因而許多資源，被投入在無經濟生產的尋利活動。</p><p>如此一來便意味著能投入在實體經濟活動的資源便減少了，此一來便傷害了整個經濟環境。</p><p>綜合上面兩點，可以看到，過度尋租的過程，會造成整個經濟的不穩定和危害。然而，許多人依然被尋租活動吸引。部分人，既使沒有天生的資源優勢，甚至會以為，追求被動式收入甚至是尋租，是向富人學習的關鍵。</p><p>從自私的角度，不易理解到經濟環境的傷害，會如何對自身造成反噬。而下面以2008年的次級房貸危機為例，來看過度的追求被動式收入，會造成什麼結果。</p><h3 id="過分追求被動式收入的風險：2008年次貸危機為例"><a href="#過分追求被動式收入的風險：2008年次貸危機為例" class="headerlink" title="過分追求被動式收入的風險：2008年次貸危機為例"></a>過分追求被動式收入的風險：2008年次貸危機為例</h3><p>買房出租以及投資金融商品，是許多人獲取被動式收入常見的手段。金融機構則是影響力最大的“尋租”者。而次貸危機，正巧是這幾種行為結合在一起所造成的全球性金融危機。</p><p>大多人沒有能力透過自有資金購屋，而房屋貸款是許多人常見的大額貸款行為之一，並將房屋抵押給金融機構。如此一來對金融機構來說便是一個看似低風險的投資行為，可以從屋主收回貸款和利息。然而由於看起來過於簡單，金融機構嘗試將此類貸款及放貸模式，以次級債券的形式，打包成衍生性金融商品向一般大眾販賣。</p><p>由於此一金融商品，因為看似投資回收穩定，大受好評。而金融機構為了創造更多的次級債券商品，於是降低房屋貸款標準，如此一來增高房屋購買量，而房價隨之提升，並且貸款也更多。此一類信用等級較低，風險較高的房貸，則稱為次級房貸。</p><p>2001年～2003年，美國為了應對911事件以及DotCom 泡沫所帶來的通貨緊縮現象，美國聯邦準備銀行(FED)持續降息，聯邦基金利率由 6.5%降至 1.0%，房地產也因此活絡。 房屋次級債券等金融商品也隨之活絡，進而金融機構加多次級房貸。</p><p>然而在2004年以後，FED開始升息，聯邦基金利率由 1%升至 5.25%。美國國會更是要求改善放款標準，也讓房市持續下滑。次級房貸借款者，在房價下跌且還款壓力增加的情況下，違約率持續上升。</p><p>次級房貸的風險也顯現出來。金融機構(投銀)本身以及個人覺得有利可圖而購買各種五花八門的結構性金融商品，當這些疊床架屋的結構性商品本身連結的次級房貸一旦違約，就像地基不穩的房子直接崩解，造成更多無法負擔的損失。一系列的連鎖效應，造成許多金融機構資本大幅下降，金融機構間信任風險持續攀升，雷曼兄弟破產，美國國際集團瀕臨倒閉，造成世界各地緊縮信貸，從而影響到社會經濟各層面。</p><p>我們可以看到，金融機構(投銀)本身覺得有利可圖而購買各種五花八門的結構性金融商品，當這些疊床架屋的結構性商品本身連結的次級房貸一旦違約，就像地基不穩的房子直接崩解，造成更多無法負擔的損失。</p><p>以2008年次貸危機的例子來說，可以看到整個經濟體過分的追求被動式收入，甚至是尋租，所帶來的不可控性極大。當風險事件發生時，影響到自身外，亦影響到整個經濟結構。</p><hr><h2 id="永續所得的概念：如何避免被動收入的坑"><a href="#永續所得的概念：如何避免被動收入的坑" class="headerlink" title="永續所得的概念：如何避免被動收入的坑"></a>永續所得的概念：如何避免被動收入的坑</h2><p><img src="https://act.magnific.biz/wp-content/uploads/2020/10/%E9%9B%86%E6%99%BA-300x283.png"></p><p>前面提到各種被動收入的坑，最主要面臨的問題在於如果只考慮個人和短期的數字，而沒有整體經濟系統觀的話，便無法有效地解除限制。而永續所得的概念，便是嘗試站在更高的維度，考慮整個系統去看收入可能的限制。</p><p>接下來，我們除介紹永續所得的基本概念外，將提到多數人在思考收入系統時，所忘記重視的維度，客戶群心智能量（後面會介紹），為評判收入系統是否為永續有效的重要因子。</p><h3 id="所得與收入的差別"><a href="#所得與收入的差別" class="headerlink" title="所得與收入的差別"></a>所得與收入的差別</h3><p>永續所得與被動收入的第一個差別，便是所得與收入的差別。簡單來說</p><p>收入 - 成本 = 所得</p><p>不同類型的收入，若考慮成本時，很可能所得為負，有些成本容易以數字表示，而有些如機會成本，不一定能以數字表示。下面舉幾個例子</p><h3 id="靠勞力獲取收入的主動收入形式"><a href="#靠勞力獲取收入的主動收入形式" class="headerlink" title="靠勞力獲取收入的主動收入形式"></a>靠勞力獲取收入的主動收入形式</h3><p>靠勞力獲取收入是常見的收入獲取方式，許多人因為認為不需要花金錢便以為沒有付出成本，但實際上可以從幾個方面看到其成本。</p><ul><li><p>消耗較多勞力的人，也需要補充較多的食物及水分，便是所需的成本。</p></li><li><p>時間精力等機會成本。</p></li></ul><p>我們可以發現，當人逐漸老去或因各種因素無法持續以勞力來獲取收入，則收入便會停止。這反應出，靠勞力所獲取的的收入，只是將上面各種成本轉化為收入的過程。而成本若可以用數字來計算，所得很可能是負值。</p><p>這也是許多人想要由主動收入轉向被動收入的原因，但下面來看，是否被動收入就能得到正所得呢？</p><h4 id="買房收租作為被動收入的形式"><a href="#買房收租作為被動收入的形式" class="headerlink" title="買房收租作為被動收入的形式"></a>買房收租作為被動收入的形式</h4><p>前面應該有提到，由於房價往往過高，加上房子有壽命須折舊。房租需要至少將前面及其他因素考慮進去，才能了解所得是否為正。</p><p>而再考慮若租房需求不高，無法出租時，更是會產生沒有收入的狀況，則成本為負。</p><p>當了解所得與收入的差別時，我們便可以注意到，各種收入方式，既使是被動收入，也可能會碰到所得為負的狀況。而當所得為負，意味著收入只是由成本轉化而來，甚至是比成本來少，而此一狀況下，收入便無法具有可持續性。</p><p>永續所得的基礎，第一點便是要考慮所得在時間累積上，必須持續為正的。然而如果只考量個人，沒有考慮整個經濟系統時，亦會造成所得產量的限制，或是生產時間的永續性。</p><p>而在討論永續所得之前，我們必須先瞭解經濟系統的支撐，客戶群心智能量。</p><h3 id="經濟系統的支撐：客戶群心智能量"><a href="#經濟系統的支撐：客戶群心智能量" class="headerlink" title="經濟系統的支撐：客戶群心智能量"></a>經濟系統的支撐：客戶群心智能量</h3><p>無論是個人、組織，唯有在其提供產品、或服務，能夠打動人的心（感性）、智（理性），讓客戶願意付錢購買時，才能獲得收入、及所得。管理大師杜拉克也說：「企業唯一的目的，在於創造顧客。」</p><p>因而“客戶群心智能量”是實體經濟系統的支撐，當經濟體中各種能打動心智能量的商品及服務越多時，經濟體也會因此而擴大。</p><p>在維基百科的 “市場失靈” 條目中提到</p><p>“<br>傳統自由經濟學者認為，一個社會中的供給與需求可以構成完全競爭市場。</p><p>而完全競爭的經濟狀態，係指生產者追求利益極大化，而消費者追求效用極大化，而達到所謂「柏拉圖效率（Pareto efficiency）」的狀態，即沒有任何人的效用受損，資源分配獲得最佳效率，價格像一雙看不見的手（An Invisible Hand），主導市場內經濟活動。</p><p>在競爭狀況下，無法達到完全競爭市場所假定的柏拉圖效率點，稱為市場失靈。<br>”<br>可以看出當收入與“客戶群心智能量”脫鉤時，便會造成市場失靈，而影響到整個經濟體。</p><p>接下來，我們會討論到為何討論整個經濟體的支撐，對永續所得極為重要。</p><h3 id="限制理論與永續所得：跳脫個人思維的束縛"><a href="#限制理論與永續所得：跳脫個人思維的束縛" class="headerlink" title="限制理論與永續所得：跳脫個人思維的束縛"></a>限制理論與永續所得：跳脫個人思維的束縛</h3><p>限制理論（Theory of Constraints，TOC）是由以色列學者伊利雅胡·高德拉特（Eliyahu M. Goldratt） 所提出的管理哲學， 高德拉特並提出了有效產出會計學（Throughput accounting）來解釋該如何應用。</p><p>限制理論主張一個複雜的系統，雖然由成千上萬個部分組成，但造成系統產出的限制只有少數或一個。有效產出會計學中，更是把產品/服務的生產銷售當成一個系統，產量（throughput)即是此系統的輸出，管理該追求的是在有限約束下產量的最大化。</p><p>有效產出會計學的思維與傳統的成本會計很大的不同，在於重視整體的有效產出而非成本的管理。而對於系統產出的控制，則是專注解決系統產出的最大限制，而非生產線上的個別站點。</p><p>而思考永續所得的概念，可以利用限制理論及有效產出會計學的思想。在考慮所得產出，必須要考量整個系統，亦即整個經濟體的有效產出，也是上一節提到的心智能量。可以將前面的各種被式動收入困境拿來比較。</p><h4 id="創業"><a href="#創業" class="headerlink" title="創業"></a>創業</h4><p>前面有提到創業的各種風險，而許多人迷失在各種維護當中。從限制理論來說，各種維護及製造都是重要的，但要換取有效的所得，最重要的是要考慮創業所生產的產品或服務，是否能打動人的感性與理性，而持續購買。</p><p>亦即心智能量才是評判所得的永續性。</p><h4 id="資產出租-1"><a href="#資產出租-1" class="headerlink" title="資產出租"></a>資產出租</h4><p>前面提及了房屋資產成本過高，以及及折舊，再考慮需求才能知道資產出租的永續性。</p><p>而房屋租客是否有持續真實的需求，如此繳納的租金背後便與心智能量對應。</p><h4 id="投資低買高賣"><a href="#投資低買高賣" class="headerlink" title="投資低買高賣"></a>投資低買高賣</h4><p>低買高賣在整個經濟體中，只是成本的互相交換，如同生產線中的一個站點。缺少了心智能量的維度，整個經濟體便無法擴大。</p><p>當過度的低買高賣的金融操作，會使得經濟系統阻塞，如同生產線的存貨停留在某個站點，造成整體生產線無法有有效產出，造成此站點的流轉也受到限制。</p><p>關於限制理論以及有效產出會計，可以參考文章下方參考連結。 將其用在永續所得的概念，我們由上面可以看出，所得有效產出最重要的因素在於心智能量。</p><hr><h2 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h2><p>這篇文章討論到了被動式收入，無論是被動收入或組合收入，雖然解除了主動收入必須靠一起勞力的限制。但如果沒有考慮到各種成本，以及經濟的支撐，心智能量，則依然有其限制。</p><p>中間從個人的各種所得的限制，再考慮整體經濟的限制，我們以2008次貸危機為例，提到整體經濟的限制會影響到個人。</p><p>最後配合限制理論的概念，我們發現所得的有效產出，中間的各種成本只是限制，而心智能量才是永續所得是否有效的重點。</p><h3 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h3><blockquote><p>永續所得的概念和實踐並非個人或單一組織可以推行，在此一概念之下，永續所得實驗室也應運而生。</p><p>永續所得實驗室的成立便是幫助建立各種永續所得相關概念及實踐方式的推廣合作。</p><p>👉 &emsp; <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p></blockquote><hr><h2 id="參考連結"><a href="#參考連結" class="headerlink" title="參考連結"></a>參考連結</h2><ul><li><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%8B%E7%A7%9F">維基百科：尋租</a></p></li><li><p><a href="https://ws.ndc.gov.tw/Download.ashx?u=LzAwMS9hZG1pbmlzdHJhdG9yLzEwL3JlbGZpbGUvNjA5MS8xMTYwNy8wMDEwMTcyXzExLnBkZg==&n=Oeasoee0muaIv+iyuOmiqOaatOWwjeWFqOeQg+e2k+a/n+S5i+W9semfvy5wZGY=&icon=..pdf">次級房貸風暴對全球經濟之影響</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Theory_of_constraints">維基百科：限制理論</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Throughput_accounting">維基百科：有效產出會計</a></p></li><li><p><a href="https://www.scienceofbusiness.com/throughput-accounting/">Throughput Accounting</a></p></li><li><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A2%AB%E5%8A%A8%E6%94%B6%E5%85%A5">維基百科：被動收入</a></p></li><li><p><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%84%A1%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%94%B6%E5%85%A5">維基百科：無條件基本收入</a></p></li><li><p><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%A4%B1%E7%81%B5">維基百科：市場失靈</a></p></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">這篇文章討論到了被動式收入，無論是被動收入或組合收入，雖然解除了主動收入必須靠一起勞力的限制。但如果沒有考慮到各種成本，以及經濟的支撐，心智能量，則依然有其限制。中間從個人的各種所得的限制，再考慮整體經濟的限制，我們以2008次貸危機為例，提到整體經濟的限制會影響到個人。最後配合限制理論的概念，我們發現所得的有效產出，中間的各種成本只是限制，而心智能量才是永續所得是否有效的重點。</summary>
    
    
    
    
    <category term="永續所得" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="被動收入" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E8%A2%AB%E5%8B%95%E6%94%B6%E5%85%A5/"/>
    
    <category term="無條件基本收入" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E7%84%A1%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%94%B6%E5%85%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金融化對個人的影響</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E5%B0%8D%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BD%B1%E9%9F%BF/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E5%B0%8D%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BD%B1%E9%9F%BF/</id>
    <published>2021-06-24T01:14:34.000Z</published>
    <updated>2021-07-14T09:08:12.532Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="https://anchor.fm/67655/embed/episodes/Makers-and-Takers--Part-A-e10pd2a" height="102px" width="400px" frameborder="0" scrolling="no"></iframe><p>大家會發現金融無時無刻出現在我們的生活當中，像是貨幣、存款、借貸、支付…等概念。</p><p>以借貸來說，許多人透過信用卡做消費，或有些人透過借貸買房或創業。我們竟然有權利使用不是我們自己的錢，這大概是金融產生的獨特現象。</p><p>存款，是許多人常見的保存資產的方式。有些國家會有存款利息，而利息來自銀行向外放貸回收的利息，甚至是政府發鈔（或增加貨幣供應量）而得來。而個人的存款，也會因此而貶值。</p><p>大家如果經過思考，應該可以發現存款和借貸以及其各種他金融行為，是相互影響著。而金融的作用，便是做資源的分配。個人如何去如何使用分配到的資源，對個人和整個經濟會產生不同的影響。</p><p>我們在這邊文章中，會簡單討論過度金融利用將如何危害個人本身，以及整個社會經濟。</p><p>而後續文章中，我們將討論機構是如何陷入金融化的陷阱，以及我們該如何自處。</p><span id="more"></span><hr><h2 id="大綱："><a href="#大綱：" class="headerlink" title="大綱："></a>大綱：</h2><ul><li>簡介</li><li>大綱</li><li><a href="#%E5%80%9F%E8%B2%B8%E7%9A%84%E5%88%A9%E7%94%A8%E5%8F%8A%E9%81%8E%E5%BA%A6%E5%80%9F%E8%B2%B8%E7%9A%84%E8%B2%A0%E9%9D%A2%E5%BD%B1%E9%9F%BF">借貸的利用及過度借貸的負面影響</a></li><li><a href="#%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%B0%8D%E7%B6%93%E6%BF%9F%E7%9A%84%E5%BD%B1%E9%9F%BF%EF%BC%8C%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%8F%97%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%9A%84%E5%BD%B1%E9%9F%BF">存款對經濟的影響，以及存款受金融的影響</a></li><li><a href="#2008%E6%AC%A1%E7%B4%9A%E6%88%BF%E8%B2%B8%E5%8D%B1%E6%A9%9F-%E9%81%8E%E5%BA%A6%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E7%9A%84%E5%8D%B1%E5%AE%B3">2008次級房貸危機-過度金融化的危害</a></li><li><a href="#%E5%B0%8F%E7%B5%90">結尾</a></li><li><a href="#%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97%E5%AF%A6%E9%A9%97%E5%AE%A4">永續所得實驗室</a></li><li><a href="#%E5%8F%83%E8%80%83%E8%B3%87%E6%96%99">參考資料</a></li></ul><hr><h2 id="借貸的利用及過度借貸的負面影響"><a href="#借貸的利用及過度借貸的負面影響" class="headerlink" title="借貸的利用及過度借貸的負面影響"></a>借貸的利用及過度借貸的負面影響</h2><p>以借貸來說，常常是被拿來做兩個動作。</p><h3 id="消費"><a href="#消費" class="headerlink" title="消費"></a>消費</h3><blockquote><p>適當利用信用卡借貸做消費，是一個常見金融行為。對個人來說，可以幫助資金運用，預先消費來取得對自己有需求的商品或服務。眾人的消費甚至可以幫助實體經濟成長。</p><p>然而過度借貸來做消費，可能造成個人無法償還，不但對個人造成負擔，也造成社會負擔，反而破壞了社會經濟。</p></blockquote><h3 id="投資"><a href="#投資" class="headerlink" title="投資"></a>投資</h3><blockquote><p>相較於借貸消費，投資可能對個人來說，看似是可以增加收入而非消耗的行為。若適當的投資在實體行業，更可以幫助社會經濟增長。而利用借貸投資可以增加效果。</p><p>然而投資有風險，若沒有理解投資背後的經濟原理，很可能不但沒有收入，還將自己置入風險之中。</p></blockquote><p>另外，大多的投資，如房產，以及許多衍生性金融商品。往往背後與實體經濟脫鉤，而許多人只是為了這類資產的價格在市場中的漲跌。而形成一種零和甚至是遊戲，亦即一個人透過這樣投資所獲得的收入，只是從另外一個人手上轉移而來，過程中甚至消耗了交易費及手續費圖利了中間金融機構。而整個過程並不直接幫助實體經濟成長。</p><p>而更糟的是，過度金融類的投資，往往看起來收益極大且吸引人。當過多社會資金轉向金融投資，甚至透過借貸將其放大。可能造成流向對實體經濟的投資縮減，而破壞了經濟的穩定性。</p><hr><h2 id="存款對經濟的影響，以及存款受金融的影響"><a href="#存款對經濟的影響，以及存款受金融的影響" class="headerlink" title="存款對經濟的影響，以及存款受金融的影響"></a>存款對經濟的影響，以及存款受金融的影響</h2><p>前面提到消費及投資對個人及社會經濟的影響，以及借貸是如何放大這些影響的。而一部分人因為其中的弊病，傾向於存款，而非資金利用。然而，此一行為卻可能對社會經濟及個人造成負面影響。</p><h3 id="存款對社會經濟的影響"><a href="#存款對社會經濟的影響" class="headerlink" title="存款對社會經濟的影響"></a>存款對社會經濟的影響</h3><blockquote><p>當社會經濟中的個體，都傾向於存款而非消費。如此一來便造成社會經濟停滯，而損害到社會經濟。</p></blockquote><h3 id="存款的貶值對個人的購買力影響"><a href="#存款的貶值對個人的購買力影響" class="headerlink" title="存款的貶值對個人的購買力影響"></a>存款的貶值對個人的購買力影響</h3><blockquote><p>由於存款過多，會影響社會經濟發展。政府通常會利用放寬借貸或其他增加貨幣供應量的方式，增加貨幣在市場中的活動，以幫助實體經濟。</p><p>然而此一現象直接帶來的效果便是存款的貶值，全球的貨幣供應量大約以每年2%的速率增加著。</p><p>更糟的是，增加的貨幣供應量並非平均分配到每個人手上，而是透過借貸的方式分配到少數人手裡。甚至其中更多的是金融機構拿去做對社會經濟毫無增長的獲利模式。</p><p>這意味著雖然貨幣供應量以每年2%的速率增加，但個人存款貨幣貶值的程度遠大於2%。</p></blockquote><p>我們可以看到存款和資金利用對個人及社會經濟造成的影響。而過度利用金融，去調節個人或社會經濟，卻又帶來更大的不穩定性。</p><p>而許多人，便是長期在下面這種輪迴中逃脫不出</p><p>貨幣貶值 -&gt; 需要讓錢增多 -&gt; 需要許多金融商品 -&gt; 更多金融商品造成貨幣貶值更嚴重</p><p><img src="/img/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96%E9%80%A0%E6%88%90%E7%9A%84%E8%BC%AA%E8%BF%B4.png" alt="金融化造成的輪迴"></p><hr><h2 id="2008次級房貸危機-過度金融化的危害"><a href="#2008次級房貸危機-過度金融化的危害" class="headerlink" title="2008次級房貸危機-過度金融化的危害"></a>2008次級房貸危機-過度金融化的危害</h2><p>在大掠奪一書中，曾經提到 “占經濟產值的七％，以及只創造四％工作機會的金融業，在美國房地產鼎盛時期，卻能在所有企業獲利中占了將近三分之一”。由於金融看起來太過容易賺錢，越來越多個人及組織參與在其中，造成其大到不能倒的現象。</p><p>亦即當這些過度金融化的公司，已經從各面向影響到經濟運作的某些層面，而政府及許多機構往往又耗費更多資源，去撐起這些金融化公司繁榮的假象。</p><p>然而泡沫總有天會破，2008的次級房貸危機便是很好的例子。</p><p>房屋貸款是許多人常見的大額貸款行為之一，常見的是貸款買房，並將房屋抵押給金融機構。如此一來對金融機構來說便是一個看似低風險的投資行為，可以從屋主收回貸款和利息。</p><p>然而由於看起來過於簡單，金融機構嘗試將此類貸款及放貸模式，以次級債券的形式，打包成金融商品向一般大眾販賣。</p><p>而此一金融商品，因為看似投資回收穩定，大受好評。而金融機構為了創造更多的次級債券，於是降低房屋貸款標準，這一類信用評級較差的貸款，則稱為次級貸款。如此一來增高房屋購買量，而房價隨之提升，並且貸款也更多。</p><p>然而由於大量買房者，貸款過多，而當風險性事件發生，還不出房貸，違約時。次級房貸的風險也顯現出來。而一系列的連鎖效應，造成許多金融機構資本大幅下降，雷曼兄弟破產，美國國際集團瀕臨倒閉，造成世界各地緊縮信貸，從而影響到社會經濟各層面。</p><hr><h2 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p>本文中，我們從個人常見的金融行為，去探討其對個人以及社會經濟帶來的影響。最後，我們以2008次貸危機的例子，幫助大家了解金融機構是如何把民眾拉入金融化的結構當中。我們會發現每個生活在社會經濟的個體，都會受到影響。</p><p>後續的文章，我們將討論許多原來作為實體經濟的公司和機構，是如何變得金融化的？</p><p>以及作為個人及組織，我們該如何自處，消除過度金融化對我們帶來的風險？</p><hr><h2 id="永續所得實驗室"><a href="#永續所得實驗室" class="headerlink" title="永續所得實驗室"></a>永續所得實驗室</h2><p>永續所得的概念和實踐並非個人或單一組織可以推行，在此一概念之下，永續所得實驗室也應運而生。</p><p>永續所得實驗室的成立便是幫助建立各種永續所得相關概念及實踐方式的推廣合作。</p><p>目前，永續所得實驗室由嘉鼎智能股份有限公司營運，未來將朝向形成一社會合作經濟體的形式發展，使更多人能參與合作共建永續所得生態。</p><p>除此，擴增集智系統（ACIS）為嘉鼎智能股份有限公司所建立之合作系統，在符合改善社會經濟體永續所得生態鏈下，個人亦可將之作為永續所得的合作系統。</p><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><p>👉  <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p><hr><h2 id="參考資料"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><p><a href="https://anchor.fm/67655/episodes/Makers-and-Takers--Part-A-e10pd2a">Podcast 導讀-大掠奪- Part A</a></p><p><a href="https://unchained-capital.com/blog/bitcoin-is-the-great-definancialization/">Bitcoin is the Great Definancialization</a></p><p><a href="https://www.books.com.tw/web/sys_serialtext/?item=0010756963">大掠奪：華爾街的擴張和美國企業的沒落</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文中，我們從個人常見的金融行為，去探討其對個人以及社會經濟帶來的影響。最後，我們以2008次貸危機的例子，幫助大家了解金融機構是如何把民眾拉入金融化的結構當中。我們會發現每個生活在社會經濟的個體，都會受到影響。</summary>
    
    
    
    
    <category term="去金融化" scheme="https://sustainable-income-lab.github.io/tags/%E5%8E%BB%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>初談「被動收入」與「永續所得」</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/first-Talk-about-Passive-Income-and-Sustainable-Income/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/first-Talk-about-Passive-Income-and-Sustainable-Income/</id>
    <published>2021-06-15T02:15:00.000Z</published>
    <updated>2021-06-16T01:14:03.393Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="https://anchor.fm/67655/embed/episodes/ep-e12q1lv" height="102px" width="400px" frameborder="0" scrolling="no"></iframe><p>大家好，我是Seifert，是永續所得實驗室的節目主持人兼掃地僧。作為「<strong>永續所得實驗室</strong>」的第一篇文章，就來聊聊「<strong>被動收入</strong>」和「<strong>永續所得</strong>」吧！</p><p>「被動收入」常常聽到人們在聊，但當我們在談「永續所得」的時候，到底是在說什麼呢？這是永續所得實驗室想要持續與大家討論的議題，而且相關主題往後會經常在我們的部落格文章、Podcast、以及YouTube影片中出現。一如許多社會大眾喜歡熱烈討論者，「永續所得」或「被動收入」這類詞彙的定義往往因人而異，甚至因時、因地、因事件而異。這也是我們會想要持續與讀者、觀眾互動和討論的原因。</p><p>在討論之前，我們得先知道「所得」與「收入」先天就著不同：<strong>收入通常是指還沒有扣除成本、稅率等項目所收到的錢財，但所得則是扣掉前述種種成本之後者</strong>。</p><span id="more"></span><p><img src="/img/pexels-olia-danilevich-5466785.jpg"></p><h3 id="一、被動收入"><a href="#一、被動收入" class="headerlink" title="一、被動收入"></a>一、被動收入</h3><p>首先，讓我們來談談台灣近年來很夯的話題「被動收入」（Passive Income）。</p><p>現在只要上Google搜尋「被動收入」就會跳出來278萬筆結果；用英文Passive Income搜尋更高達1億5千6百萬筆！可見人們多麼熱衷討論與分享「被動收入」的觀念。</p><p>雖然搜尋結果成千上萬，但在討論之前，我們仍需要有一點基本的共識，才能有討論的基礎。根據維基百科英文版的說法：被動收入主要是指「出租活動」（rental activity）和「你沒有參與的貿易或商業活動」（trade or business activities in which you do not materially participate）。</p><p>第一個「出租活動」比較好理解：出租房子給他人，房產所有者只是「被動地等到租客交付租金」（當然，如果租客一直欠房租，房東還是得出把主動討要）。另一個「你沒有參與的貿易或商業活動」則需要想一下。舉例來說：把錢存在銀行作定存吃利息，就是一種。因為你的利息是來自於銀行經營業者對外從事貿易或各類商業活動；例如：投資其他公司、買賣債券、借貸放款等；但是你自己並沒有參與前述的任何貿易或商業活動之中。因此，你的利息收入也就成為了一種「被動收入」。</p><p>但是，除了「出租房子」或透過「你沒有參與的貿易或商業活動」獲得收益，網路上已經出現成千上萬種被動收入的來源。以下舉一些常見的例子：</p><p><strong>1、創建一個部落格然後持續寫一些現在社會大眾會有興趣的文章</strong></p><p>在你的站台「流量」（每天進入你的網站的人次）慢慢起來之後，向Google申請可以放置廣告的欄位。Google會在你的網站特定位置顯示廣告主的廣告，而你每個月就可以依照「流量」獲得Google AdSense所發給你的錢。</p><p><strong>2、開發一個有趣或好用的App，上架到Android或iPhone的手機應用程式商店。</strong></p><p>現在的App會有廣告，而廣告主投放的廣告費也由你與手機系統（如：Apple和Google）拆帳（雖然每筆金額都很小）。或者是你直接在App裡面設計付費機制。</p><p><strong>3、投資一項事業，但是完全不參與經營。</strong></p><p>這個聽起來就很像是買股票的行為了。因為哪怕買了一張股票，你也是股票所代表的公司的「股東」。</p><p>事實上，網路上還有許多「被動收入」的教學。直銷這種以團隊體系為主、以自己為開端的體系愈大分潤愈多的事業，也被認為是被動收如。其他例如每天打開問卷調查App填寫問卷、參與所謂的「聯盟行銷」（Affiliate Program）也是。</p><p>但是等等，有許多收入還是要投入一些心力啊？的確沒錯，所以當你再次到維基百科確認時，你會發現：英文版的被動收入的說明是：「<strong>當收入者幾乎不花精力來增加收入時，它被稱為累進被動收入</strong>」（It is called progressive passive income when the earner expends little effort to grow the income.）；中文版的說明則是「<strong>一種只要付出一點努力進行維護，就能定期獲得的收入</strong>」。</p><hr><h3 id="二、永續所得（Sustainable-Income）"><a href="#二、永續所得（Sustainable-Income）" class="headerlink" title="二、永續所得（Sustainable Income）"></a>二、永續所得（Sustainable Income）</h3><p>接著讓我們來瞭解一下「永續所得」。</p><p>永續所得是一個比較容易出現的經濟學名詞，英文是”Sustainable Income”。一般將其定義為「未來最有可能的所得水平」（the most likely level of income to be obtained in the future）；通常具有以下幾個特點：<strong>「穩定的」、「隨著時間推移能一直增長的」、並且是透過「明智的方式」（sensible way）實現者。</strong></p><p><strong>(一)「永續」是一個流動性的狀況</strong>：「永續所得」不僅僅包括當下、或這個月、今年「確定」會進入戶頭錢包的金錢，也包括了在可以預期的未來，將會「持續不斷」成為所得者。</p><p><strong>(二)永續所得應該是「穩定的」</strong>：這裡的穩定有兩層涵義。第一，「穩定地持續」、第二，「穩定地增長」。照一開始的定義來解釋：永續所得應該是能夠「隨著時間推移能一直增長的」。當然，這種增長可能幅度很小很慢，但必須是穩定增加的。</p><p>如果一份收入會因為某些因素停掉一陣子（不管是不是能夠預料），或許就不滿足「穩定的」這一個條件。當然或許有人會說：如果暫時性的中斷很短暫的時間，之後依然能夠接續獲得，如此算不算穩定？我認為這是一個可以討論的點。</p><p>「隨著時間的推移能一直增長」，這一點在公司層面或許較容易實現，因為一個好的公司就是要不斷地比前一期創造更多營收（而『永續所得』則是未來可期的『淨收入』）。在這個定義方面，就個人來講，似乎比較難達到一些。因為一般人幾種主要的收入來源；諸如：「存款利息」、「股票」、再加上個「房租收入」，這些都不一定能「隨著時間推移能一直增長」。存款利息會變動、股票有漲跌、房租通常不會經常調整（甚至調高的話就沒有人要租，沒人租就沒了這份收入）。</p><p>於是，永續所得的「穩定地隨著時間的推移能一直增長」似乎成為達成的關鍵指標。這一點也非常值得我們一起討論：究竟哪一種投資或獲得收入的方法才能夠隨著時間的推移能一直增長？</p><p><strong>(三)透過「明智的方式」（sensible way）獲得</strong>：所謂「明智的方式」可以看作是教科書上的講法。 「明智的方法」其實也包含著：能夠找到「隨著時間的推移能一直增長」的永續所得之道。如果沒有辦法找到「隨著時間的推移能一直增長」的方法，或許還不足以稱得上明智的方法。</p><p>一般人普遍由「個人」層次來思考「所得」，但卻往往與「永續」背道而馳，主要有幾個原因：</p><p>傳統的所得，例如：薪資、執行業務、營利等，多半是單憑個人努力或學習，所以會受到先天條件、後天環境的影響很大，而且可能有一定的期限（如：健康、家庭、退休等因素）。但<strong>透過與人合作、共同集智的方式，便可突破限制</strong>。</p><p>講到這裡，或許可以看出：要達到「永續所得」得有「集體合作」性；就像「永續所得」常會與公司企業連結在一起，<strong>如果缺乏眾人的合作，也就是集智（Collective Intelligence）、甚至集資，「永續所得」的出現便很難達成。</strong></p><p><img src="/img/pexels-nataliya-vaitkevich-6863250.jpg"></p><p>談完了定義，我們或許可以想想看有哪些東西是可以創造出「永續所得」。</p><p>最貼近大家的案例或許是現在各種採取訂以月（年）為單位進行付費（訂閱制）的軟體。從微軟（Microsoft）的Office 360到繪圖美術從業人員必備的Adobe各類軟體（例如：Photoshop），幾乎都從過去的「一次性買斷」，變成要每個月（年）持續付錢才能繼續使用。論小一點的案例；許多好用的手機上的App（例如：Who’s Call。每年300元新台幣）也是如此。</p><p>這些軟體一旦製作完成、上線開始服務，使用者要用就必須持續付費（符合『永續』及『穩定的』），而好用的功能會持續讓更多人願意花錢（符合『隨著時間的推移能一直增長』）。最後，這些軟體的設計與製作、甚至背後的行銷模式都經過仔細研究（符合『明智的方法』）。</p><p>那麼，對於個人來說，創造「永續所得」又要如何開始呢？</p><p>就像前面所說的：永續所得通常需要集結多人的力量與智慧。一般人只靠自己的話，最多只能算是「被動收入」，但被動收入可能在某一段時間裡面能達到穩定，可要達到「永續」的卻不一定。個人在能力、時間等方面都是絕對有限的，只有<strong>「集智」（Collective Intelligence）</strong>進行所得來源的選擇才能突破障礙。</p><hr><h3 id="三、「永續所得」與「被動收入」的異同"><a href="#三、「永續所得」與「被動收入」的異同" class="headerlink" title="三、「永續所得」與「被動收入」的異同"></a>三、「永續所得」與「被動收入」的異同</h3><p>從前所的定義與所舉的例子來看，永續所得和被動收入至少有以下相同的地方：</p><p><strong>(一)可以持續獲得</strong>：永續所得強調「穩定地持續」有收入進來，而「被動收入」也讓人期待能夠「定期獲得收入」。</p><p><strong>(二)依然要付出一點努力</strong>：不管是永續所得或者被動收入，在被「啟動」之前，一點「成本」或者是「努力」仍是必要的。軟體或程式設計課程需要被開發、部落格的文章得一篇篇撰寫累積起來。重點在於，一旦這些前期努力完成之後，往後如果不是不需要再次更新、或者只需要很少的維護，就能夠不斷地有收入進來。</p><h3 id="那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？"><a href="#那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？" class="headerlink" title="那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？"></a>那麼，「永續所得」和「被動收入」又有哪些不同呢？</h3><p><strong>(一)依靠的力量不同</strong>：被動收入往往可以倚靠個人的努力或聰明才智，但個人在這些方面必然有限。永續所得所強調的事「集智」，也就是結合眾人的智慧共同擘畫。</p><p>被動收入並不在乎收入是如何而來。你可能只是中了「子宮樂透」生在擁有龐大房產的家裡並繼承了該些房產，因此不需要學習房地產就能靠收房租過日子。</p><p>但就永續所得來說，使用「明智的方式」可能代表著憑藉個人或眾人的智慧（也就是前面所謂的<strong>『集智』〔Collective Intelligence〕</strong>）進行投資或創新，致使「啟動」永續所得的開端。</p><p><strong>(二)是否真的具有永續性</strong>：如上面提到，永續所得必須考慮持續性。而常見的部分被動收入，如租屋，可能面臨房屋老舊後，便無法再出租的狀況。則變相來說，所得到的租金很可能只是收回房子變舊的成本而已。亦即常見的被動收入，皆沒有我們想像的那麽永續。</p><p><strong>(三)隨著時間的推移會一直增長</strong>：永續所得的要點之一，就是「會隨著時間的推移一直增長」。增長的速度與幅度可能大可能很小，但重點是要持續增長。在這一點上，被動收入是沒有強調的。被動收入在乎的是「每一期」都有收入進來，而每期的被動收入可能都是跟前一期相同。</p><hr><p>這篇討論永續所得和被動收入的文章就先寫到這裡。未來我們還會與各位探討更多跟永續所得和被動收入，希望大家能多多支持轉貼我們的文章，讓更多討論能夠匯集與形成。</p><p>👉  <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p><hr><center><iframe style="text-align:center" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/nP5Fb_Hlfy4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></center>]]></content>
    
    
    <summary type="html">一般人普遍由「個人」層次來思考「所得」，但卻往往與「永續」背道而馳，主要有幾個原因：傳統的所得，例如：薪資、執行業務、營利等，多半是單憑個人努力或學習，所以會受到先天條件、後天環境的影響很大，而且可能有一定的期限（如：健康、家庭、退休等因素）。但透過與人合作、共同集智的方式，便可突破限制。講到這裡，或許可以看出：要達到「永續所得」得有「集體合作」性；就像「永續所得」常會與公司企業連結在一起，如果缺乏眾人的合作，也就是集智（Collective Intelligence）、甚至集資，「永續所得」的出現便很難達成。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>永續所得</title>
    <link href="https://sustainable-income-lab.github.io/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/"/>
    <id>https://sustainable-income-lab.github.io/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E6%89%80%E5%BE%97/</id>
    <published>2021-06-03T08:29:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-30T09:16:52.459Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>工業4.0時代來臨，傳統的工作型態、投資風險、置產方式產生了巨大的變化，進而影響到個人的收入結構。而收入減去我們獲取收入所需的成本，即為所得。在入不敷出的狀況下，所得可能為負。</p><p>永續所得的概念，便是要消除所得增加的限制，達成長期持續的正所得。而探討永續所得可以從兩個面向，一個是從個人微觀的角度，一個是從經濟層面的巨觀角度。兩個面向又是相互影響著。</p><span id="more"></span><h2 id="永續所得的個人微觀角度"><a href="#永續所得的個人微觀角度" class="headerlink" title="永續所得的個人微觀角度"></a>永續所得的個人微觀角度</h2><p>對於個人，最常見的收入獲取的方式有下面幾種。</p><ul><li>上班族、專業人士</li><li>工作換取勞務收入</li><li>加盟、創業</li><li>創業帶來機會收入</li><li>房產收租、存款收息</li><li>資產衍生利息收入</li><li>炒房、炒股</li><li>資本變現利得收入</li></ul><p>而上述</p><p>綜合上述，對於每種收入獲取方式，可能有下面其中一個以上的限制。</p><ul><li><p>缺少合作，只靠一己之力，則所得增加受個體的限制。</p></li><li><p>將本求利，只是將消耗掉的成本轉化爲收入，當無成本後便無法持續獲取收入。</p></li><li><p>不專注持續創造價值，而是價值重新分配，受市場短期因素波動。</p></li></ul><p>而對於個人獲取所得之方式必須消除上述限制，才成實現永續所得。</p><hr><h2 id="永續所得的宏觀角度"><a href="#永續所得的宏觀角度" class="headerlink" title="永續所得的宏觀角度"></a>永續所得的宏觀角度</h2><p>前一小段關於個人用續所得的限制，我們會發現，不只對個人有影響，對於整個經濟體體也會有影響，進而返回影響到個人。</p><p>2015年，在聯合國70週年之際，發佈了2030永續發展目標（Sustainable Development Goals, SDGs），SDGs包含17項核心目標，其中又涵蓋了230項指標，指引全球共同努力、邁向永續。生活在地球村大家族的個體，必須嘗試參與去改善這17項目標，解除地球村永續的限制。</p><p>相同的，對於永續所得，我們也可以參考SDGs。只有了解個體及巨觀環境的相互影響，才能解除所得獲取的限制。下面舉幾個對於大型公司、機構或單位，可能對於永續所得發展可能產生限制的作為。</p><ul><li>缺乏合作</li></ul><blockquote><p>永續的目標，單一組織甚至是國家影響有限，而經濟體在地球村也無法獨立存在。<br>唯有透過全體合作，才有機會完善永續目標。</p></blockquote><ul><li>不持續創造價值，而是價值重新分配</li></ul><blockquote><p>例如當金融業過多，並且不支持經濟的增長，而是掠奪資源。則可能造成貧富差距增加，而影響到永續發展。</p></blockquote><ul><li>將本求利</li></ul><blockquote><p>如果一個系統的經濟生產，破壞環境及社會經濟，則系統將無法長久。抑或是經濟生產，完全只靠存貨轉化成收入，則當存貨消耗完，則收入也將暫停。</p></blockquote><hr><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>永續所得的概念和實踐並非個人或單一組織可以推行，在此一概念之下，永續所得實驗室也應運而生。</p><p>永續所得實驗室的成立便是幫助建立各種永續所得相關概念及實踐方式的推廣合作。</p><p>目前，永續所得實驗室由嘉鼎智能股份有限公司營運，未來將朝向形成一社會合作經濟體的形式發展，使更多人能參與合作共建永續所得生態。</p><p>除此，擴增集智系統（ACIS）為嘉鼎智能股份有限公司所建立之合作系統，在符合改善社會經濟體永續所得生態鏈下，個人亦可將之作為永續所得的合作系統。</p><p>歡迎加入我們的LINE社群一同推廣永續所得倡議</p><p>👉  <a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"> 永續所得實驗室</a></p><p><a href="https://line.me/ti/g2/Yn9r9XlbjJjhjppxjyzmbQ"><img src="/img/sida-line.jpg" alt="永續所得實驗室"></a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">工業4.0時代來臨，傳統的工作型態、投資風險、置產方式產生了巨大的變化，進而影響到個人的收入結構。而收入減去我們獲取收入所需的成本，即為所得。在入不敷出的狀況下，所得可能為負。永續所得的概念，便是要消除所得增加的限制，達成長期持續的正所得。而探討永續所得可以從兩個面向，一個是從個人微觀的角度，一個是從經濟層面的巨觀角度。兩個面向又是相互影響著。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
